<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE items [
    <!ELEMENT items (#PCDATA|item)*>
    <!ATTLIST items count CDATA #REQUIRED>
    <!ELEMENT item (#PCDATA|id|icon|title|title_advanced|text_1|text_2|text_3|text_4|text_5|img_1|img_2|img_3|img_4)*>
        <!ELEMENT id (#PCDATA)>
        <!ELEMENT icon (#PCDATA)>
        <!ELEMENT title (#PCDATA)>
        <!ELEMENT title_advanced (#PCDATA)>
        <!ELEMENT text_1 (#PCDATA)>
        <!ELEMENT text_2 (#PCDATA)>
        <!ELEMENT text_3 (#PCDATA)>
        <!ELEMENT text_4 (#PCDATA)>
        <!ELEMENT text_5 (#PCDATA)>
        <!ELEMENT img_1 (#PCDATA)>
        <!ELEMENT img_2 (#PCDATA)>
        <!ELEMENT img_3 (#PCDATA)>
        <!ELEMENT img_4 (#PCDATA)>
]>
<items count="11">
    <item>
        <id>1</id>
        <icon>comments</icon>
        <title>Советы начинающим</title>
        <title_advanced>Советы начинающим грибникам</title_advanced>
        <text_1><![CDATA[1. Никогда не ходите в одиночку в незнакомый лес;<br />
2. Держитесь на расстоянии 10-15 метров от знающего лес человека;<br />
3. Лес должен быть хорошо просматриваемым в радиусе 15-30 метров от вас;<br />
4. Запоминайте свой маршрут сбора;<br />
5. Имейте с собой компас (мобильный телефон, навигатор), умейте пользоваться этими вещами;<br />
6. Экипируйтесь в лес в соответствии с нашими рекомендациями;<br />
7. Никогда не ешьте сырые грибы;<br />
8. В лес лучше ходить рано утром (с 7 утра и до обеда);<br />
9. Если не уверены в грибе, можно попробовать на горечь на кончик языка (этот совет относится к сыроежкам и подберезовикам, чтоб проверить сыроежку на горечь или отличить подберезовик от желчного гриба, к мухоморам и бледным поганкам этот совет не относится);<br />
10. Не срезать и не трогать руками поганки, мухоморы и прочие красивые ядовитые грибы;<br />
11. При сборе пластинчатых грибов, особенно сыроежек, старайтесь срезать с ножкой, чтобы убедиться, что на ней нет пленчатого кольца. Помните, что среди пластинчатых съедобных грибов такое кольцо имеют только опенки, шампиньоны и гриб-зонтик пестрый;<br />
12. Когда варите грибы, пробуйте отвар на наличие горечи, если есть горечь, значит, у вас не все грибы съедобные;<br />
13. При сборе шампиньонов особое внимание следует обратить на цвет пластинок. Он должен быть от розово-белого до буро-коричневого (но не белым!);<br />
14. Собирайте грибы культурно, не портите грибницу, не поднимайте мох в радиусе 3 метров от срезанного гриба;<br />
15. Грибы нужно срезать только ножом, вырывать грибы с корнем категорически запрещено, не портите грибницу;<br />
16. Если нет ножа, можно аккуратно переломить грибную ножку чуть выше корня или аккуратно выкрутите;<br />
17. Когда отдыхаете, не втыкайте нож в землю, а положите его лучше в корзину, так как часто так ножи и теряются в лесу;<br />
18. Никогда не собирайте в корзину не знакомые вам грибы, лучше оставить их в лесу;<br />
19. Рекомендуем взять с собой фотоаппарат, фотоохота - прекрасный отдых;<br />
20. Даже если в лесу сухо, лучше одеть на ноги резиновые сапоги, так как часто ветки могут повредить дорогие кроссовки или даже проколоть ногу;<br />
21. Важно помнить и о средстве от комаров;<br />
22. Не собирайте грибы рядом с автотрассами. Минимальное расстояние от дорог 100 метров.]]></text_1>
        <text_2></text_2>
        <text_3></text_3>
        <text_4></text_4>
        <text_5></text_5>
        <img_1></img_1>
        <img_2></img_2>
        <img_3></img_3>
        <img_4></img_4>
    </item>
    <item>
        <id>2</id>
        <icon>backpack</icon>
        <title>Что взять в лес?</title>
        <title_advanced>Одежда, предметы, средства защиты</title_advanced>
        <text_1><![CDATA[1. Компас;<br />
2. Спички;<br />
3. Резиновые сапоги;<br />
4. Корзина для грибов;<br />
5. Рюкзак;<br />
6. Мобильный телефон;<br />
7. Навигатор (необязательно);<br />
8. Фотоаппарат (необязательно);<br />
9. Собойка (бутерброды с сыром, бутерброды с мясом, отбивные, огурец, помидор, черный хлеб, вареное яйцо, соль);<br />
10. Термос с чаем или прохладительные напитки (в зависимости от погоды);<br />
11. Нож;<br />
12. Туалетная бумага;<br />
13. Средство от комаров;<br />
14. Очки (для тех, у кого не очень хорошее зрение очки обязательны, иначе максимум, что вы найдете это пару-тройку грибов);<br />
15. Сменная обувь (если до леса достаточно долго идти, то советуем одеть легкие кроссовки, в лесу – резиновые сапоги);<br />
16. Плащ-дождевик (на случай дождя);<br />
17. На всякий случай таблетки, которые вы принимаете;<br />
18. Головной убор (панамка, платок, шапка, кепка);<br />
19. Пакет для мусора (не оставляйте свой мусор в лесу!);<br />
20. В лесу нужно дополнительно экипироваться тростью для большего удобства в сборе грибов;<br />
21. Одежда должна быть удобная, спортивная (спортивные штаны или джинсы, заправленные в носки, гольф обтягивающий шею, должен быть заправлен в штаны). Для исключения попадания клещей, муравьев на тело либо под кожу.]]></text_1>
        <text_2></text_2>
        <text_3></text_3>
        <text_4></text_4>
        <text_5></text_5>
        <img_1></img_1>
        <img_2></img_2>
        <img_3></img_3>
        <img_4></img_4>
    </item>
    <item>
        <id>3</id>
        <icon>weather</icon>
        <title>Народные приметы</title>
        <title_advanced>Люди плохого не посоветуют</title_advanced>
        <text_1><![CDATA[<p><b>Народные приметы.</b></p>
<p>Собираясь в лес, поинтересуйтесь погодой на завтра. Синоптики имеют склонность ошибаться, а вот природа - нет. Вот некоторые приметы:</p>
<p>Будет ясная погода, если:
<br/>- заходящее солнце ярко-красное, а небо звездное;
<br/>- вечером и ночью выпадает обильная роса, которая утром быстро высыхает;
<br/>- соловей всю ночь заливается;
<br/>- ласточки летают высоко;
<br/>- кошка на ночь умывается;
<br/>- лягушки вечером громко и долго квакают;
<br/>- комары и мошки в вечернее время вьются столбом;
<br/>- раскрыты цветки фиалки;
<br/>- ветки елей и можжевельника поднимаются вверх.</p>
<p>Будет ненастно, если:
<br/>- млечный путь тусклый и звезды едва мерцают;
<br/>- облака будто чернилами облиты;
<br/>- кошка скребет лапами стену;
<br/>- дворовый пес целый день сонный;
<br/>- птицы к вечеру нахохлены;
<br/>- вороны летают высоко;
<br/>- пчелы вылетают из ульев поздно вечером;
<br/>- мухи прячутся в укрытия;
<br/>- в коробке рыболова дождевые черви вьются клубком, пытаясь вылезти наружу.</p>
Ждите дождя, если:
<br/>- облака идут низко;
<br/>- луна мутная и бледная;
<br/>- собака катается по земле;
<br/>- воробьи купаются в пыли;
<br/>- галки суматошно мечутся и кричат;
<br/>- рыба выскакивает из воды и ловит мошек;
<br/>- комары активизируются и сильно кусаются;
<br/>- дождевые черви ползают по дорожкам;
<br/>- сено очень пахнет.]]></text_1>
        <text_2></text_2>
        <text_3></text_3>
        <text_4></text_4>
        <text_5></text_5>
        <img_1></img_1>
        <img_2></img_2>
        <img_3></img_3>
        <img_4></img_4>
    </item>
    <item>
        <id>4</id>
        <icon>road</icon>
        <title>Ориентация в лесу</title>
        <title_advanced>Приметы, чтобы не потеряться</title_advanced>
        <text_1><![CDATA[<p><b>Ориентация в лесу по природным приметам.</b></p>
<p>Чтобы поход за грибами был не только увлекательным занятием, но и хорошим отдыхом, необходимо заранее подготовить и подогнать все снаряжение. Не забудьте компас, хотя и без него можно найти дорогу к дому.
<br/>Каждый грибник должен уметь хорошо ориентироваться в лесу.
<br/>Запомните для начала несколько простых примет:</p>
<p>- У растущих на открытом месте деревьев ветки длиннее и гуще к югу, а стволы с северной стороны покрыты мхом.
<br/>- На стволах берез с северной стороны бывает больше пятен.
<br/>- По срезам на пнях можно определить стороны света: годовые кольца с южной стороны шире, а с северной уже. На камне и валуне почва с южной стороны более сухая, а мох растет с северной стороны.
<br/>- На деревьях хвойных пород смола обильней накапливается с южной стороны.
<br/>- У созревших брусники и клюквы окраска ярче с южной стороны, светлее с северной.
<br/>- Муравейник у ствола дерева, пня или камня обычно находится с южной стороны.
<br/>- Пчелы строят свои гнезда на камнях и в дуплах деревьев, обращенных к югу.</p>
<p>Если вы идете далеко в незнакомый лес без компаса, то старайтесь запоминать во время пути какие-либо заметные ориентиры: болото, речку, озеро, дорогу, тропинку, шум машин на шоссе, стук колес на железной дороге, а также просеки с высоковольтной линией электропередачи, столбы, вышки, необычные деревья, перекрестки, развилки дорог и др.
<br/>Болота лучше всего обходить, там грибов растет мало.
<br/>Направление север - юг нетрудно установить и с помощью часов. Для этого часы ставят в горизонтальное положение, направляя часовую стрелку на солнце. Угол между часовой стрелкой и направлением на цифру 12 циферблата часов делят пополам. Линия, проходящая из центра часов через середину угла, всегда укажет направление север - юг. Запомните, что до 12 ч юг будет находиться справа от солнца, а после 12 ч слева.
<br/>Ночью несложно ориентироваться по луне. Полная луна противостоит солнцу, а это значит, что в 7 ч она находится на западе, в полночь - на юге и в 19 ч - на востоке. Прямая линия, проведенная мысленно через две крайние звезды Большой Медведицы, имеющей форму ковша, пройдет к яркой Полярной звезде, которая всегда в нашем полушарии находится на севере.
<br/>Можно определять время по так называемым «зеленым часам». Есть немало растений, которые обладают свойством раскрывать и закрывать свои цветки в одно и то же время. Так, шиповник открывает цветы в 4-5 ч, мак - в 5, одуванчик - в 5-6, лен - в 6-7, вьюн - в 8, мать-и-мачеха - в 9-10, душистый табак - в 20, фиалка - в 21 ч.
<br/>В весенне-летнюю пору грибник может довольно точно ориентироваться во времени по голосам и пению птиц. Так, задолго до рассвета слышны трели соловья - это значит наступил второй час ночи. В 2-3 ч пробуждаются малиновка и полевой жаворонок, около 3 ч - перепел. К 3 ч просыпаются кукушки. Около 4 ч разом запевают зяблик и овсянка, чуть позже - скворец и трясогузка. И лишь лежебока-воробей спит до 5 ч.</p>
<p>Запомните, что во второй половине лета солнце в 7 ч утра бывает на востоке, в 13 ч - на юге, в 19 ч - на западе.
<br/>Чутко реагируют на изменение погоды цветы и растения. Они могут помочь грибнику определить погоду на ближайшие дни. Перед ненастьем никнут кислица и лесная крупка, сильно пахнут донник и цветы одуванчика, закрываются цветки мать-и-мачехи и чертополоха.</p>
Много спутников сопровождает грибника в грибную пору: утренние и вечерние зори, туман и роса, цветы и растения, сосновые боры и березняки. Главное - быть внимательным и наблюдательным в случае, если нужное направление потеряно. Его можно определить по известным вам признакам. Погоду могут предсказать и другие явления в природе. Перестали петь птицы в лесу - будет ненастье. Комары вьются кучей - к холодной погоде, а если они пищат и жалят - будет дождливо. Если дым от костра подымается столбом - к ветру, стелется по земле - быть ненастью. Паук располагает паутину колесом - будет ясная, сухая погода.]]></text_1>
        <text_2></text_2>
        <text_3></text_3>
        <text_4></text_4>
        <text_5></text_5>
        <img_1></img_1>
        <img_2></img_2>
        <img_3></img_3>
        <img_4></img_4>
    </item>
    <item>
        <id>5</id>
        <icon>footstep</icon>
        <title>Технологии сбора</title>
        <title_advanced>Технологии сбора грибов</title_advanced>
        <text_1><![CDATA[<p>Поиск грибов можно разделить на предварительный и детальный. Даже зная лес, надо подготовиться к встрече с ним: посетить до появления грибов, пройти по тропинкам, освежить в памяти основные породы деревьев и кустарников, посмотреть лесные квадраты, есть ли кладка через ручей, канаву, наметить самый удобный маршрут и т. д. Позже это позволит сэкономить время.</p>
<p>И вот вы с лукошком в лесу. Откуда начать поиск грибов: с окраины или сразу углубиться в лес? Следуя известной пословице: «Грибы ищут - по лесу рыщут», большинство неопытных грибников устремляется в глубь леса. Опытный же грибник начнет с опушки.</p>
В лесных посадках для поиска грибов целесообразно пользоваться методами «<b>гребенка</b>» и «<b>гребенка с уступом</b>». «<b>Гребенка</b>» - это маршрут, напоминающий расческу с зубьями одинаковой длины. У «<b>гребенки с уступом</b>» зубья разных размеров.]]></text_1>
        <text_2><![CDATA[<p>На опушке и вдоль лесной дороги собирать грибы можно методами «<b>волна</b>», «<b>зигзаг</b>» или «<b>растянутая пружина</b>».</p>
<p>Указанные методы желательно сначала опробовать. Если хотя бы один даст положительный результат, можно приступать к детальному поиску, сделав «<b>волну</b>», «<b>зигзаг</b>» или «<b>витки пружины</b>» более сжатыми, чтобы не пропустить грибы. При «<b>раскручивающейся спирали</b>» надо стать приблизительно в центре поляны и обходить ее все увеличивающимися концентрическими кругами. При «<b>скручивающейся спирали</b>» маршрут начинается с осмотра опушки и заканчивается в центре поляны.</p>
Если в лес отправляется отряд сборщиков, следует заранее наметить направления и выбрать способы поиска грибов. Лучше всего разбиться попарно, чтобы легко обмениваться информацией, не мешая друг другу. Обследуя опушку леса или полосу вдоль дороги, один грибник идет курсом «<b>растянутой пружины</b>», другой - «<b>зигзагом</b>» или «<b>волной</b>», местами углубляясь в лес.]]></text_2>
        <text_3><![CDATA[<p>На поляне функции тоже распределяются: один обследует центральную часть поляны, другой - ее окраины. Отряд, разбитый попарно, образует цепочку, в которой каждый человек связан еще с двумя. Это позволит избежать блуждания по лесу и держать друг другу в поле зрения.</p>
<p>Ширина просматриваемой полосы при поиске грибов все время изменяется. При общем осмотре местности она довольно значительная, при детальном - сужается до ширины плеч грибника. Яркие грибы, грибы на высокой ножке, грибные семейки сразу бросаются в глаза. Но ведь многие из них маскируются под цвет опавших листьев, прячутся в траве, под пеньками, хворостом или лесной подстилкой.</p>
Вы нашли гриб. Он может расти один, особенно в начале сезона. Но затем нити грибницы начинают лучеобразно разрастаться в стороны и давать новые плодовые тела. Не случайно в народе говорят: «Гриб любит парочку». С удачного места уходить рано. Около первого гриба ставьте «<b>маяк</b>» (палку, сухую ветку) и начинайте обследовать местность по методу «<b>раскручивающейся спирали</b>».]]></text_3>
        <text_4><![CDATA[<p>Грибник, шагающий со скоростью 90 шагов в минуту, просматривает полосу шириной всего в 1-1,5 м.</p>
При снижении скорости до 60 шагов площадь обзора достигает 3 м. За один проход через небольшую полянку можно осмотреть только 5 процентов ее площади. Два человека при сборе грибов в одну корзину добиваются большей эффективности. Можно собирать и в свое лукошко, а в случае удачи подзывать друг друга. Сбор при этом возрастает не в 2, как показалось бы на первый взгляд, а в 2,3-2,5 раза. Дальнейшее кооперирование положительного результата не дает. Поэтому при сборе грибов целым отрядом рекомендуется взаимодействие сборщика только со своими соседями, а в сумме каждый войдет в две тройки. Излишний крик, «аукание» без надобности сбивают с толку, создают ненужную беготню и мешают руководителю держать всех в поле зрения.]]></text_4>
        <text_5></text_5>
        <img_1>orient_1</img_1>
        <img_2>orient_2</img_2>
        <img_3>orient_3</img_3>
        <img_4></img_4>
    </item>
    <item>
        <id>6</id>
        <icon>strange_mushrooms</icon>
        <title>Галлюциногенные грибы</title>
        <title_advanced>Грибы с психоделическими веществами</title_advanced>
        <text_1><![CDATA[<p>Галлюциногенные грибы (психогенные, «магические», «волшебные» грибы) - общепринятое название видов грибов, плодовые тела которых содержат галлюциногенные (психоделические) вещества. Употребление таких грибов оказывает влияние на сознание и вызывает переживания, называемые психоделическим опытом, или трипом. С древности галлюциногенные грибы употреблялись человеком в качестве энтеогенов при проведении религиозных церемоний, а также в небольших дозах как психостимуляторы. Регулярное неконтролируемое употребление психогенных грибов может приводить к опасным негативным последствиям как для психики, так и для физического здоровья.</p>
<p><b>Виды и их действующие начала.</b> Как галлюциногенные известны главным образом некоторые мухоморы и относительно большая группа видов из различных семейств порядка агариковых, плодовые тела которых содержат псилоцин и псилоцибин - так называемые «псилоцибиновые грибы». Из последних наибольшее значение имеет род Псилоцибе (Psilocybe) семейства строфариевых.</p>
<p><b>Мухоморы.</b></p>
<p><b>Мухомор красный (Amanita muscaria).</b> Вызывая расширение сосудов и уменьшение сердечного выброса, и при достаточно большом поступлении в организм может вызвать характерную картину отравления, включающую такие симптомы, как тошнота, рвота, слюнотечение, усиленное потоотделение, снижение артериального давления. В тяжёлых случаях у больных может наблюдаться удушье вследствие отека легких и спазма мелких бронхов, судороги, в крайне тяжелых - асистолия, потеря сознания и смерть.
<br/>Летальный исход при отравлении красным мухомором наступает редко, т.к. яркая окраска позволяет легко отличить мухомор от съедобных грибов и потому концентрация отравляющих веществ при случайном употреблении в пищу вместе с другими грибами невелика. Смертельная доза красного мухомора для человека - примерно 15 шляпок.</p>
<p><b>Мухомор пантерный (Amanita pantherina).</b> Отравление пантерным мухомором во многом сходно с отравлением мухомором красным, однако имеет свои особенности, поэтому иногда рассматривается как характерный пантериновый синдром. Симптомы его напоминают острую алкогольную интоксикацию, переходящую затем в глубокий сон.</p>
<p><b>Мухомор королевский (Amanita regalis)</b> вызывает отравление, сопровождающееся галлюцинациями и потерей сознания.</p>
<p><b>Мухомор поганковидный (Amanita citrina)</b> и <b>Мухомор серый (Amanita porphyria)</b> содержат психотропные вещества. Содержание действующих веществ в этих грибах невысокое, поэтому данные об отравлениях ими отсутствуют.</p>
<p><b>Псилоцибиновые грибы.</b></p>
<p>Кроме представителей рода псилоцибе, псилоцибин обнаружен у некоторых грибов из родов Коноцибе (Conocybe), Агроцибе (Agrocybe), Панеолус (Panaeolus), Псатирелла (Psathyrella), Гимнопил (Gymnopilus), Copelandia, Волоконница (Inocybe).
<br/>Действующим веществом их является псилоцин, который попадает в организм непосредственно из плодовых тел, а также образуется в кишечнике при дефосфорилировании псилоцибина; приём эквимолярных количеств этих веществ оказывает одинаковое действие. Общая токсичность их невысока, LD50 псилоцибина составляет 280 мг/кг для крыс при внутривенном введении, для человека при оральном введении острая летальная доза около 14 г, что значительно превышает действующую дозу, вызывающую галлюцинации (1-14 мг). Встречается мнение, что псилоцибиновые грибы не следует относить к категории ядовитых грибов, однако, действие психотомиметиков рассматривается как отравление, к тому же грибы могут содержать другие действующие вещества, значительно более токсичные, поэтому в научной и популярной литературе их всё же относят к ядовитым. Всего известно около 200 видов псилоцибинсодержащих грибов. О наличии в плодовых телах псилоцина/псилоцибина или других диметилтриптаминов можно судить по косвенному признаку - посинению или позеленению мякоти при автооксидации. Предполагают, что при окислении этих веществ образуются окрашенные стабильные свободные радикалы. При нагревании с водой до 150С псилоцибин превращается в псилоцин, а при длительном кипячении психоактивные компоненты этих грибов разрушаются, и они становятся съедобными. При сушке теряется до 50% активности псилоцибиновых грибов.</p>
<p><b>Род Псилоцибе (Psilocybe).</b> Описано около 140 видов этого рода, для более, чем 115 из них подтверждено наличие псилоцибина и психоактивных свойств. Большинство галлюциногенных псилоцибе произрастают в естественных условиях в Америке, особенно в районе Карибского бассейна (Мексика и Центральная Америка). Одним из наиболее изученных видов является псилоцибе кубинская (Psilocybe cubensis), хорошо поддающаяся искусственному разведению и сохраняющая психоактивность в тепличных условиях. Содержание действующих веществ в плодовых телах этих грибов зависит от условий роста и периода плодоношения, неодинаково оно и в разных частях гриба. Псилоцин сосредоточен главным образом в ножках P. cubensis, его содержание достигает 0,15% от веса плодовых тел, а содержание псилоцибина - от 0,01% до 1,3%. Мицелий P. Cubensis также содержит 0,01-2% псилоцибина. Многие виды псилоцибе содержат деметилированные аналоги псилоцибина - беоцистин и норбеоцистин (впервые они были обнаружены у Psilocybe baeocystis), у некоторых обнаружены фенилэтиламин и 4-гидрокситриптамин (изомер серотонина). Содержание беоцистина и норбеоцистина невысоко и эти вещества не оказывают заметного действия, но при регулярном употреблении могут вызывать нарушения триптофанового обмена и повышение концентрации серотонина в коре головного мозга, что может привести к психическим заболеваниям (см. Серотониновый синдром).</p>
<p><b>Волоконница (Inocybe).</b> Псилоцибин обнаружен у 5 видов. Мускарин у этого вида отсутствует, для большинства других волоконниц характерно наличие этого яда в смертельных количествах. У волоконницы синевато-зелёной обнаружено относительно высокое содержание беоцистина (0,21%). Виды волоконниц очень трудно правильно определить неспециалисту.</p>
<p><b>Гимнопил (Gymnopilus).</b> Галлюциногенные свойства обнаружены у 14 видов, кроме псилоцибина некоторые виды содержат вещества, по химической структуре сходные с кавалактонами (en:Kavalactone) - действующими веществами растения перец опьяняющий (Piper methysticum). Большинство видов этого рода имеют очень горький вкус.</p>
<p><b>Действие галлюциногенных грибов.</b></p>
<p><b>Действие мухоморов.</b> Симптомы отравления мухоморами (красным, пантерным, королевским) начинают проявляться через 0,5-4 часа. Влияние на нервную систему проявляется в виде психомиметических симптомов, иногда сопровождающихся галлюцинациями. Для синдрома, вызываемого A.muscaria и A.pantherina характерны чередующиеся фазы дремоты и возбуждения, головокружение, истерия, атаксия, гиперкинезы, судороги и миоклонические вздрагивания. При засыпании может возникать усиление сновидений.
<br/>Психогенное действие обусловлено главным образом мусцимолом, который накапливается в плодовых телах мухоморов с возрастом и при хранении. Предполагается, что мусказон, содержащийся в грибах в незначительном количестве, и менее токсичная иботеновая кислота усиливают действие мусцимола (эффект синергизма). Считалось, что мусцимол образуется в человеческом организме в результате метаболизма иботеновой кислоты, но при более поздних исследованиях в продуктах экскреции мусцимол не был обнаружен после приёма чистой иботеновой кислоты. К тому же, иботеновая кислота выводится из организма в течение 20-90 минут после орального введения, а при поедании мухоморов большинство симптомов проявляется через 1 час, а интоксикация - через 5 часов после пика экскреции иботеновой кислоты. Большая часть мусцимола выводится из организма в течение 6 часов.
<br/>Показано, что мусцимол и иботеновая кислота способны вызывать гибель нейронов и разрушение мозговой ткани. Такое действие связывают с активацией этими веществами NMDA-рецепторов, что приводит к повышенной выработке токсичного оксида азота (II).
<br/>Мускарин, хотя и не содержится в этих грибах в смертельных количествах, оказывает действие на парасимпатическую нервную систему, и отравление может сопровождаться диареей, тошнотой, рвотой, потением, слюно- и слёзотечением.</p>
<b>Действие псилоцибе.</b> Действие псилоцибина и псилоцина сходно с действием ЛСД, эти вещества вызывают психомиметический синдром, сходный с проявлениями шизофрении. Первые симптомы появляются через 15-20 минут после употребления псилоцибе, при приёме на сытый желудок - через 2 часа. Вначале возникают ошеломленность, тремор, эйфория, бред, беспокойство, паранойя, повышение слуховой и зрительной восприимчивости, ощущение сжатия пространства и времени, нарушенное восприятие скорости, освещенности и цвета, затем появляются необычные видения, галлюцинации, исчезает ощущение пространства и времени, человек как бы наблюдает за собственным телом со стороны. Эмоциональные переживания во время трипа могут быть как позитивными, так и негативными, и тип их зависит от многих факторов: при плохом самочувствии, переутомлении может наблюдаться повышенная чувствительность к псилоцибину и возникновение негативных эмоций. Важную роль играют психическая уравновешенность человека и общий уровень культуры, обстоятельства, в которых находится человек во время приёма галлюциногенных грибов.
<br/>При развитии псилоцибинового синдрома по негативному типу возникают чувство беспокойства, приступы ярости, агрессивность, склонность к насилию, в том числе по отношению к самому себе, бред, возможна полная потеря сознания. Могут возникать повторяющиеся приступы паники, иногда попытки самоубийства.
<br/>При позитивном типе психоделического опыта наблюдается ощущение счастья, смех, освобождение от чувства угнетённости, эротическое влечение, деперсонализация и цветовые галлюцинации, во время которых возникает ощущение перемещения в пространстве и во времени.
<br/>Человек, переживающий трип, в полной мере осознает нереальность происходящего.
<br/>Псилоцибиновый синдром сопровождаются усилением активности симпатической нервной системы, вследствие чего наблюдается расширение зрачков, учащение сердцебиения, повышение температуры тела, изменяется проприоцептивная чувствительность, нарушается двигательная и речевая координация.
<br/>Физическая зависимость и абстинентный синдром при употреблении псилоцибина не развиваются, но при регулярном употреблении может возникнуть психическая зависимость. Опыты на животных показали, что высокие дозировки «магических» грибов могут приводить к демиелинизации (разрушению миелиновых оболочек) и дистрофическим изменениям нейронов гиппокампа. Употребление некоторых псилоцибе, в частности P. semilanceata, может приводить к нарушениям сердечной деятельности и почечной недостаточности.]]></text_1>
        <text_2></text_2>
        <text_3></text_3>
        <text_4></text_4>
        <text_5></text_5>
        <img_1></img_1>
        <img_2></img_2>
        <img_3></img_3>
        <img_4></img_4>
    </item>
    <item>
        <id>7</id>
        <icon>boar</icon>
        <title>Встреча с животными</title>
        <title_advanced>Как спасаться от диких животных</title_advanced>
        <text_1><![CDATA[<p><b>Что делать, если встретили в лесу диких животных.</b></p>
<p>Гуляя в лесу, собирая грибы или ягоды, отдыхая в живописных местах, всегда помните, что встреча с диким зверем может произойти в любое время, в любом месте, и вы должны быть морально к этому готовы. Первое о чем нужно помнить, дикие животные просто так на людей не нападают, поэтому человек либо спровоцировал животное не правильным поведением, либо это мать с выводком либо раненный или зараженный бешенством зверь. В любом случае нужно знать правила поведения и варианты спасения от:</p>
<p><b>Кабан</b></p>
<p>Главное при встрече с кабаном, не заигрывать с маленькими кабанчиками, которые из любопытства могут подойти к лагерю, не в коем случае не берите их на руки. Если самка увидит - тут же нападет. А кабаны не такие безобидные звери, сильными резцами могут запросто вспороть живот человеку. Их вес может доходить до 300 кг. А бегать кабан может со скоростью до 30 км в час. Так что тут довольно трудно убежать:). Единственное - залезать на дерево, и сидеть там несколько часов, пока кабану не надоест вас караулить.
<br/>Обычно кабаны, заметив человека, тут же сворачивают и скрываются в чаще леса. Так что, кабаны для человека большой опасности не представляют (если их не злить). Опасность могут представлять самки, если случайно оказаться с гнездом 1-2х-дневных кабанчиков. Это может случиться только в апреле-мае. Также опасны больные (бешеные) или раненые звери. Кабаны довольно умные животные, предпочитают скрываться от человека. Но бывает, что кабан (особенно раненый) нападает на охотника. Ещё кабаны не любят резких криков, свиста, шума - тут же впадают в панику и убегают. Так что, если что - кричите, стучите мисками.</p>
<p><b>Волк</b></p>
<p>Сперва надо вспомнить о том, что здоровый волк и волк бешенный – звери, может внешне и одинаковы, но по природе поведения абсолютно разные. Признаки характерные для бешеного зверя таковы: мутный взгляд, опущенная голова, свалявшаяся шерсть. Может быть поджат хвост и течь слюна. Поэтому встреча с волком здоровым или бешеным животным определяет схему Вашего дальнейшего поведения. Особенно важный признак – наличие рядом группы волков, потому что бешеный волк, как больной зверь, всегда уходит из стаи. Если днем в деревню забежал волк-одиночка – не сомневайтесь, что он бешенный, в светлое время суток ни один дикий зверь разгуливать не станет.
<br/>Встреча возможна при разных ситуациях. Если волка вы увидели в степи или лесу – вероятнее всего, он не болен: больные звери почему-то прибегают к человеческому жилью, а в лесу ходят здоровые. Если внешне зверь выглядит здоровым, то можно гарантировать на 99,9%, что он будет себя вести мирно и тихо. Поскольку для нормального дикого животного «неуважительное» поведение относительно человеку – редчайшее исключение, в основном, когда долгое время он не может найти себе добычу.
<br/>Но в жизни бывает всё. И если вдруг Вы увидите, что Вами «заинтересованы» волки – то ни в коем случае пытайтесь убегать. Бежать от волка невозможно! Да и увидев, что Вы бежите, у них попросту может включиться рефлекс преследования, который чаще всего оказывается сильнее чувства страха перед человеком. Лучше отступите назад, не поворачиваясь к ним спиной, чтобы не провоцировать нападение. Неплохой способ избежать беды – громко заговорить. Этим способом некоторым посчастливилось остановить зверей, и не только волков, но и медведей, и тигров. Только не надо кричать – громкий крик вполне возможно вызовет у зверя агрессию. «Беседуя» и потихоньку отступая, можно (и даже нужно) дойти до ближайшего к Вам дерева. А уж заберетесь Вы на него просто мгновенно, можете даже не сомневаться…
<br/>Если же встреча с волком произошла в селе либо посёлке – это уже намного «интереснее». Потому, что это может быть как бешеный зверь, так и абсолютно здоровый: тот, кто пришёл в деревню за едой – овцой, собакой или теленком. Если же волк бешеный, он вероятнее всего сразу же попробует напасть. Остановить его никаким способом нельзя, надо сразу бежать – и как можно скорее! В этом случае можно и даже нужно повернуться спиной. Тем более всегда может быть шанс успеть добежать до дверей своего (или не своего) дома или сарая – бешеное животное всегда ослаблено, скорость у него определенна не та, какая у здорового. Если же волк всё-таки добрался до Вас, здесь уже все средства хороши: от лопаты до ножа.
<br/>Особый случай – если невозможно понять, нормален зверь или нет. Эта ситуация возможна если встреча с волком произошла в селе в ночное время. Здесь уже и опытный зоолог не сможет разобрать – бешенный он или здоров. В таком случае разумнее вести себя по данным обстоятельствам: если зверь агрессии не проявляет, поступайте так, как было написано выше: отступайте, спиною к нему не поворачиваясь. Если же он «с ходу» попытается напасть, то можете быть уверенным: определенно бешенный! Тогда и действия принимайте соответственные…
<br/>И в заключение, когда встреча с волком неминуема, очень важно не терять самообладание, а попросту не бояться, ведь звери очень хорошо чувствуют эмоциональное состояние человека.</p>
<p><b>Медведь</b></p>
<p>Чтобы избежать критической дистанции сближения и не столкнуться неожиданно с медведем, необходимо передвигаться в лесу шумно, свободно и громко переговариваясь, и желательно группой не менее 3 человек.
<br/>Чтобы избежать появления «синантропных» (образ жизни которых связан с человеком и его жильём) медведей важно следить за тем, чтобы не создавались условия для их прикорма. Пищевые отходы и туши павших домашних животных должны уничтожаться, чтобы ими не воспользовались хищники.
<br/>Не оставляйте в лесу в местах вашего отдыха пищевых остатков, мусора. Нельзя устраивать возле баз, лагерей, туристических троп, на привалах и маршрутах такие объекты, как помойки, свалки, склады пищевых отбросов.
<br/>При передвижениях максимально старайтесь избегать участков высокотравья, зарослей, зарослей «лопухов» в поймах рек и ручьев, мест возможного отдыха медведя на дневках. Передвигайтесь по местам открытым, где вы можете увидеть медведя достаточно далеко.
<br/>Увидев медведя в отдалении, не приближайтесь к нему, осторожно покиньте это место, обойдите его стороной.
<br/>Размещайте лагеря на открытых, с достаточным обзором местах.
<br/>Ни в коем случае не располагайтесь на ночевку, не ставьте палатки и не разбивайте лагеря на медвежьих тропах.
<br/>Избегайте передвижения по берегам рек и ручьев в период нереста лососевых в вечерних и утренних сумерках и ночью. Вообще избегайте ходить по лесу глухими сумерками и ночью. Помните, ночь — время медведя! Если уж судьба заставила вас идти ночью, нужно, как минимум передвигаться с включенным электрическим фонарем.
<br/>Ни при каких обстоятельствах не приближайтесь к местам возможного нахождения медведя - к останкам павших животных, массам брошенной браконьерски добытой рыбы, других возможным привадам. Потревоженный на добыче медведь в большинстве случаев переходит в нападение.
<br/>При неожиданной встрече «накоротке», если даже Вы безоружны, нельзя убегать от зверя (это бесполезно и только дополнительно может спровоцировать медведя на преследование). Необходимо, стараясь максимально сохранить спокойствие, оставаться на месте (как бы ни было это страшно), громким криком призывая на помощь, или, медленно пятясь, отступать. Медведя в таком случае можно пытаться отпугивать звоном металлических предметов, громким криком, голосом, выстрелом в воздух, ракетами, фальшфейером (при этом нужно помнить, что и ракеты, и фальшфейер очень пожароопасны).
<br/>Категорически запрещается подходить к раненному либо попавшему в самолов медведю.
<br/>Никогда, ни при каких обстоятельствах не приближайтесь к медвежатам, какими бы они не казались вам милыми и симпатичными. Не пытайтесь их накормить или подманить. Если вы с ними случайно встретились, или они вышли к месту вашего отдыха, немедленно остановитесь, быстро оглядитесь и как можно быстрее ищите путь к отступлению. Медвежата любопытны и если они направляются к вам, отгоните их громкими криками. Помните - где-то рядом медведица, и не дай Бог вам оказаться между медведицей и медвежонком. Атака медведицы, если она посчитает, что вы — угроза ее малышу, станет последним, что вы увидите в своей жизни.
<br/>Защитить вас, ваш лагерь могут только сильные, смелые и злобные собаки. Даже среди лаек не каждая способна атаковать медведя. Ни при каких обстоятельствах нельзя использовать для охраны от медведя собак без навыков, сноровки и силы для хотя бы краткого задержания медведя на месте.
<br/>Отпугивая медведя выстрелами, не пытайтесь стрелять в самого медведя. Медведь подранок — предельно опасен! Даже если он уйдет от вас, то может стать серьезной опасностью для других людей. Убить медведя можно только из оружия крупного калибра и то не всегда даже выстрел «по месту» может сразу остановить медведя. Надежен выстрел точно в головной мозг или в позвоночник.
<br/>В крайнем случае, можно спастись от медведя на дереве, если успеете на него забраться. Взрослый крупный медведь из за своего веса уже не сможет залезть на него. Такие случаи спасения, а точнее отсиживания, на деревьях известны. Если деревьев несколько постарайтесь выбрать самое крупное.
<br/>Находясь с детьми в лесу, будьте всегда предельно внимательны, не разрешайте им залазить в заросли и высокотравье. Дети должны быть всегда у вас на виду, не позволяйте им уходить далеко, лазить в пойменных зарослях. Располагаясь на отдых, внимательно осмотритесь — нет ли признаков присутствия медведя. На глинистых обнажениях, болотниках, берегах ручейков можно увидеть следы медведя, а в пойменных местах, местах кормежки (копанки), где он копал болотные растения. Если у вас возникло подозрение, что здесь был медведь, немедленно покиньте это место и поищите другое.
<br/>Даже если медведь все же пошел на вас, то все еще остается надежда, что он отвернет в сторону. Никогда не поворачивайтесь к атакующему медведю спиной! Побежавший человек почти наверняка обречен. При нападении медведя нельзя проявлять внешних признаков страха. Если поблизости нет надежного укрытия или убежища, необходимо встретить опасность, стоя лицом к лицу. Людей выдержавших таким образом атаку медведя больше, чем тех, кто смог спастись бегством.
<br/>Увидев случайно вышедшего на дорогу медведя, никогда, ни в коем случае не подкармливайте их, какими бы они не казались безобидными и милыми. В вашей подкормке медведь не нуждается, но начав прикармливать медведя вы воспитываете в нем попрошайку, который очень быстро начнет уже требовать корма, и если не получит его, то становится агрессивным и способен напасть на человека, страх перед которым он теряет. Помните, что своими действиями вы ставите под угрозу жизнь других людей.
<br/>При обнаружении медведя, проявляющего агрессию, раненого медведя, медведя попавшего в самолов (петлю), медведя нападающего на домашний скот нужно немедленно предупредить других людей, находящихся в том же месте или в непосредственной близости от него и сообщить в ближайшее лесничество, милицию, районные подразделения МЧС, районную или поселковую администрацию.
<br/>И последнее — всегда и везде, встретив медведя, вне зависимости от его размеров, поведения и внешнего вида относитесь к нему как к грозному и мощному хищнику, с непредсказуемым поведением.</p>
<p><b>Лось</b></p>
<p>Крупные дикие животные чрезвычайно пугливы, но в некоторых случаях встреча с ними может быть крайне неприятна.
<br/>Лось - на сегодня самый крупный обитатель наших лесов. В небольших количествах обитает практически повсеместно. Как правило миролюбив, но в период гона (первая половина осени) агрессивные самцы могут быть чрезвычайно опасны. Старинная сибирская поговорка гласила: "на медведя идешь - штаны запасай, на сохатого - гроб готовь". Также может быть опасна и самка с маленьким детенышем, если случайно потревожить ее лежку. Удар копыта лося легко пробивает человеческий череп, Почувствовавший агрессию лось, нападает и преследует цель, человеку убежать от него невозможно. При случайной встрече с лосем, если тот не уходит, а наоборот, проявляет признаки возбуждения - туристам может помочь следующая рекомендация. Зрение у лося не очень хорошее, если вы укроетесь за стволом дерева - он скорее всего потеряет вас из виду. Дальше - если есть что-то металлическое, то можно и нужно им позвякивать. Незнакомые и непонятные звуки напрягают лося, он предпочтет удалиться. Еще интересный случай описывал известный журналист Василий Песков - ему удалось остановить и обратить в бегство напавшего самца лося быстро распахнув перед ним армейскую шинель - объект мгновенно увеличился в размерах, практически все животные этого пугаются...
<br/>Нежелательной встречи гораздо проще избежать чем спасаться при ней - шум, разговоры, звон металла, музыка, все это заставляет диких животных заранее удалиться от места вашего появления.</p>
<p><b>Рысь</b></p>
Рысь – серьезный враг для многих зверей. Эта большая кошка может охотиться на оленей, косуль может нападать, в редких случаях, на лося. Передвигается рысь чаще по деревьям. Хищник питается всевозможными зверями: от самого мелкого до оленя и лося включительно. Охотится она на птиц, чем наносит значительные опустошения в среде полезных промысловых животных. Несмотря на кровожадность этого зверя, охота на него не представляет опасности, так как раненая рысь, если имеет возможность бежать, всегда удаляется не только от человека, но и от собаки. Если же она чувствует, что ей не уйти, то, защищаясь, яростно бросается на врага. При этом пускает в дело когти. И нередко наносит, особенно собакам, смертельные раны. Поэтому нужно остерегаться подходить к раненой рыси.]]></text_1>
        <text_2></text_2>
        <text_3></text_3>
        <text_4></text_4>
        <text_5></text_5>
        <img_1></img_1>
        <img_2></img_2>
        <img_3></img_3>
        <img_4></img_4>
    </item>
    <item>
        <id>8</id>
        <icon>first_aid</icon>
        <title>Первая помощь</title>
        <title_advanced>Первая помощь при несчастных случаях</title_advanced>
        <text_1><![CDATA[<p><b>Солнечные и тепловые удары</b> - результат перегревания тела от длительного пребывания на солнце без защитной одежды, а также от чрезмерной физической нагрузки в неподвижном влажном воздухе. Признаки удара - головокружение, покраснение кожи, рвота, носовое кровотечение, учащение пульса, потеря сознания. Пострадавшего укладывают в прохладное затемненное место, голову - выше туловища. Одежду расстегивают, тело смачивают холодной водой. Чтобы предупредить солнечный или тепловой удар, голову следует покрывать косынкой или шляпкой. Одежда не должна препятствовать теплообмену. Рекомендуется периодический отдых в тени.</p>
<p>От долгого пребывания на солнце возможны и <b>солнечные ожоги</b>: кожа краснеет, отекает, покрывается пузырями и болит. В этом случае пострадавшего обмывают холодной водой, так как солнечные ожоги и общее перегревание тела обычно происходят одновременно. Затем кожу смазывают борным вазелином.</p>
<p><b>Ушибы</b> - это повреждения тканей и органов, при которых не нарушена целостность тканей и костей. Ушибленное место припухает, появляются кровоподтек, боль, поэтому его нужно оградить от других возможных повреждений и положить холодный компресс.</p>
<p><b>Вывихи</b> - смещение костей в суставах (плечевом, тазобедренном, локтевом, коленном, голеностопном). Происходят в результате ушиба. Сопровождаются острой болью. Пострадавшему необходимо обеспечить покой с последующим обращением к медицинскому работнику. Вправлять самим вывих нельзя.</p>
<p><b>Растяжение связок</b>, чаще голеностопного сустава, - это результат резких и быстрых движений. Его признаки - припухлость, резкая боль, особенно при движении, при разрыве связок - кровоподтек. Больное место туго бинтуют и накладывают холодный компресс.</p>
<p><b>Мышечные боли</b> чаще возникают в первые дни сбора ягод и грибов. В таких случаях мышцы просто надо расслабить и помассажировать.</p>
<p><b>Мелкие раны и ссадины</b> смазывают йодом или раствором бриллиантовой зелени и накладывают стерильную повязку.</p>
<p>При <b>засорении глаза</b> веко осторожно оттягивают, а инородное тело удаляют кончиком чистого носового платка (марли). Тереть глаз нельзя!</p>
<p><b>Укусы пчел и ос</b> могут вызывать припухлость, отек. Жало пчелы необходимо сразу удалить (осы жала не оставляют), а кожу смазать йодом и наложить холодный компресс.</p>
Очень опасны <b>укусы клещей</b>, так как они являются переносчиками вирусов клещевого энцефалита и боррелиоза. Цепляясь за одежду проходящего человека, клещ присасывается к телу обычно в таких местах, как шея, пах, подмышечные впадины. Укус клеща неощутим, поскольку он вводит в ранку обезболивающие вещества. Поэтому собирая лесные дары, надо периодически осматривать себя (одежду, тело). Клещи наиболее активны в мае-июле, предпочитают места, где пасется скот, тропы диких животных. Место, куда впился клещ, нельзя смазывать жиром или маслом, так как клещ дышит через задний проход, может стать агрессивным и ввести вам в организм вирусы. Поэтому извлекать клеща надо аккуратно короткими вращательными, по часовой или против часовой стрелки, движениями и не голыми руками. Можно использовать пинцет, перчатки и другие средства. При ухудшении общего состояния необходимо обратиться за медицинской помощью. По лесу надо ходить осторожно, особенно в местах, где могут быть змеи. В случае <b>укуса змеи</b> на руку или ногу выше места укуса накладывают жгут, чтобы замедлить или предотвратить попадание яда в кровь, и как можно быстрее доставляют пострадавшего в больницу.]]></text_1>
        <text_2></text_2>
        <text_3></text_3>
        <text_4></text_4>
        <text_5></text_5>
        <img_1></img_1>
        <img_2></img_2>
        <img_3></img_3>
        <img_4></img_4>
    </item>
    <item>
        <id>9</id>
        <icon>bomb</icon>
        <title>Обнаружение боеприпасов</title>
        <title_advanced>Правила поведения при обнаружении боеприпасов</title_advanced>
        <text_1><![CDATA[<p>При обнаружении взрывоопасного предмета или внешне схожего с ним предмета:</p>
<p>- немедленно сообщите о находке в МЧС или полицию (милицию) по телефонам <b>101</b>, <b>102</b> (либо другой, в зависимости от Вашего региона);
<br/>- запомните место обнаружения предмета, установите предупредительные знаки, используя различные подручные материалы – жерди, колья, веревки, куски материи, камни;
<br/>- по возможности, организуйте охрану данного места на безопасном расстоянии, никого не подпускайте к предмету до прибытия сотрудников МЧС или полиции (милиции).</p>
<p><b>Категорически запрещается:</b></p>
<p>- обследовать предмет самостоятельно или перемещать его;
<br/>- предпринимать попытки к его разборке или распиливанию;
<br/>- наносить по предмету удары;
<br/>- накрывать, засыпать или закапывать находку;
<br/>- при обнаружении хотя бы одного подозрительного предмета, производить поиск других ему подобных.</p>
<b>Ваша бдительность поможет сохранить жизнь и здоровье Вам и Вашим близким!</b>]]></text_1>
        <text_2></text_2>
        <text_3></text_3>
        <text_4></text_4>
        <text_5></text_5>
        <img_1></img_1>
        <img_2></img_2>
        <img_3></img_3>
        <img_4></img_4>
    </item>
    <item>
        <id>10</id>
        <icon>rework</icon>
        <title>Обработка грибов</title>
        <title_advanced>Обработка грибов после сбора</title_advanced>
        <text_1><![CDATA[<p>Прежде всего, нужно помнить о том, что аккуратный сбор грибов в лесу облегчит последующую переработку: для этого собираем в корзину только съедобные и целые грибы, оставляем в лесу червивые и подпорченные слизнями или насекомыми, максимально удаляем со шляпок грибов налипшую хвою и листья, а с ножек мох, песок или землю. По возможности не касаемся корзинкой низко растущей хвои, не собираем ее в корзину.</p>
<p>Перед обработкой грибы желательно перебрать, внимательно проверить, не попали ли случайно старые, несъедобные или ядовитые. Затем рассортировать по видам, так как их вкус и способы приготовления неодинаковы; распределить грибы по размерам, чтобы облегчить дальнейшую обработку. Грибы надо почистить, удалить с них налипшие хвою, землю, листья, мох и другой лесной мусор.</p>
<p>Нередко здоровые крепкие грибы повреждают различные вредители. Поврежденные части надо удалить ножом. Не забывайте: для зимней заготовки лучше всего отобрать молодые, крепкие грибы.</p>
<p>Следует как можно меньше держать грибы в воде - там они быстро теряют свои ароматические и растворимые сухие вещества.</p>
<p><b>Лисички.</b> Удаляем листья, мох, если есть земля, то и ее.</p>
<p><b>Сыроежки, маслята.</b> С гладкой шляпки гриба мусор нужно соскабливать ножом, кожицу со шляпок снять полностью. Ножки отрезать от шляпок.</p>
<p><b>Боровики.</b> Протираем шляпки тряпочкой, отделяем ножку от шляпки.</p>
<p><b>Подосиновики, подберезовики, польские белые, моховики, решетники и подрешетники.</b> Протираем шляпки тряпочкой, отделяем ножку от шляпки. Ножом соскабливаем верхний слой с ножки.</p>
<p><b>Рыжики и грузди.</b> Протираем шляпки тряпочкой, отделяем ножку от шляпки.</p>
<p><b>Курочки и опята.</b> Снимаем пленчатое кольцо (хотя многие грибники предпочитают пленчатое кольцо не снимать).</p>
<p><b>Зонтики.</b> Оставляем только шляпку.</p>
<p>Грибы, которые используют для жаренья и сушки, а также рыжики для соления не промывают иногда - их можно просто очистить влажной тряпочкой или губкой. Грибы, которые используют для других видов переработки, моют прямо под струей воды. Если вы собрали много грибов, их немедленно надо подготовить к соответствующей обработке. Они очень быстро портятся, даже в холодном помещении через 2-3 дня становятся мягкими, темными или пятнистыми.</p>
Грибы можно сохранять длительное время, если уничтожить микроорганизмы или задержать их развитие. Для этого выберите один из четырех способов приготовления: соление, сушку, маринование и консервирование.]]></text_1>
        <text_2></text_2>
        <text_3></text_3>
        <text_4></text_4>
        <text_5></text_5>
        <img_1></img_1>
        <img_2></img_2>
        <img_3></img_3>
        <img_4></img_4>
    </item>
    <item>
        <id>11</id>
        <icon>danger</icon>
        <title>Отравление грибами</title>
        <title_advanced>Первая помощь при отравлении грибами</title_advanced>
        <text_1><![CDATA[<p><b>Отравление грибами: симптомы и первая помощь.</b></p>
<p>Грибы являются продуктом, трудно перевариваемым в кишечнике. Не рекомендуется есть грибы беременным и кормящим женщинам, они противопоказаны детям, причём независимо от способа и времени приготовления, а также пожилым людям.</p>
<p><b>Съедобный или ядовитый?</b></p>
<p>По данным специалистов, основная причина грибных отравлений - неумение распознавать съедобные и ядовитые грибы, неправильное приготовление блюд из некоторых съедобных и условно съедобных грибов.</p>
<p><b>Симптомы.</b></p>
<p>Основные признаки отравления грибами могут появиться уже через 1,5–2 часа после употребления их в пищу.</p>
<p>Среди симптомов отравления грибами:
<br/>тошнота;
<br/>рвота;
<br/>сильные боли в животе с диареей до 10–15 раз в сутки;
<br/>повышенная температура тела;
<br/>слабый пульс;
<br/>руки и ноги холодеют;
<br/>воспаление желудка и тонкого кишечника (острый гастроэнтерит).</p>
<p>При отравлении мухоморами (красным, пантерным, вонючим), сатанинским грибом, ложными опятами возможно:
<br/>появление бреда;
<br/>появление галлюцинаций;
<br/>человек может впасть в состояние, граничащее с помешательством.</p>
<p><b>Первая помощь.</b></p>
<p>Если после употребления в пищу грибов появились признаки отравления, то необходимо срочно вызвать врача. До его прихода рекомендуется постельный режим и обильное питьё. Пить можно холодную воду, холодный крепкий чай. Также можно применить активированный уголь.
<br/>Выздоровление при правильном лечении и своевременном обращении к врачу наступает обычно через сутки.</p>
<p><b>Ботулизм.</b></p>
<p>Консервированные грибы могут быть источником очень тяжёлого заболевания - ботулизма. Возбудители этой болезни в виде спороносных палочек содержатся главным образом в почве. Поэтому перед консервированием грибы нужно тщательно мыть и очищать, ведь на их поверхности вместе с мельчайшими частицами земли могут оказаться и возбудители ботулизма.
<br/>Домашняя обработка грибов возбудители ботулизма не всегда убивает, а условия в герметически закупоренной банке, без доступа кислорода, благоприятны для развития в них этого микробного токсина - опаснейшего для человека яда.</p>
<p>Заболевание ботулизмом проявляется спустя 12–72 часа после приёма грибов в пищу. Клинические проявления заболевания ботулизма:
<br/>нарушение зрения (предметы двоятся, становятся расплывчатыми);
<br/>головная боль;
<br/>сухость во рту;
<br/>тошнота;
<br/>рвота;
<br/>понос;
<br/>судороги;
<br/>затруднение глотания.</p>
При появлении хотя бы одного – двух из указанных признаков после употребления консервированных грибов следует срочно обратиться к врачу и ни в коем случае не заниматься самолечением.]]></text_1>
        <text_2></text_2>
        <text_3></text_3>
        <text_4></text_4>
        <text_5></text_5>
        <img_1></img_1>
        <img_2></img_2>
        <img_3></img_3>
        <img_4></img_4>
    </item>
</items>