<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE items [
    <!ELEMENT items (#PCDATA|item)*>
    <!ATTLIST items count CDATA #REQUIRED>
    <!ELEMENT item (#PCDATA|id|edibility|title|title_advanced|additional|prologue|text|start|poor|mass|end)*>
        <!ELEMENT id (#PCDATA)>
        <!ELEMENT edibility (#PCDATA)>
        <!ELEMENT title (#PCDATA)>
        <!ELEMENT title_advanced (#PCDATA)>
        <!ELEMENT additional (#PCDATA)>
        <!ELEMENT prologue (#PCDATA)>
        <!ELEMENT text (#PCDATA)>
        <!ELEMENT start (#PCDATA)>
        <!ELEMENT poor (#PCDATA)>
        <!ELEMENT mass (#PCDATA)>
        <!ELEMENT end (#PCDATA)>
]>
<items count="48">
    <item>
        <id>37</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Алыча</title>
        <title_advanced>Алыча, слива растопыренная</title_advanced>
        <additional>Алыча или Слива растопыренная - Prúnus cerasiféra</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО РОЗОВЫЕ - ROSÁCEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Алыча</b> - плодовое деревянистое растение. Одна из исходных форм сливы домашней. Алыча по-тюркски и по-персидски - это значит слива.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Колючие ветвистые многоствольные деревья, иногда кустарник, с тонкими буровато-зелёными побегами, высотой 3-10 метров. Листья эллиптические, заострённые к верхушке. Цветки белые или розовые, одиночные. Цветёт в начале мая. Плоды - округлые сочные зелёные, красные фиолетовые или почти чёрные костянки до 3 см в поперечнике, иногда удлинённые или приплюснутые, с лёгким восковым налётом и слабой продольной бороздкой. Созревают в августе - сентябре.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Алыча была найдена в Закавказье и Передней Азии. В диком виде и в культуре алыча распространена в гористой местности на Тянь-Шане, Балканах, в Средней и Малой Азии, в Иране, на Северном Кавказе и Закавказье, в Молдавии и на юге Украины. Алычу возделывают в России (в Курской, Воронежской, Брянской и других областях), на Украине, в государствах Азии и в Западной Европе.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Плоды алычи богаты сахарами, пектиновыми веществами. В них имеется каротин, витамины В, В, С, РР, органические кислоты (главным образом яблочная и лимонная), из минеральных веществ много калия, кальция, натрия, магния, фосфора и железа.</p>
<b>Действие и применение.</b> Алыча и её культурные сорта используются как плодовая культура. Урожайность взрослого дерева до 300 кг. Плоды содержат много сахаров, органических кислот и пектина, витамины - С и каротин. Плоды алычи кисло-сладкие, используются свежими и в консервированном виде (компот, сиропы, варенье, повидло, желе, восточная пастила - лаваш из высушенного на солнце пюре из размятых слив, мармелад, сок, вино). Основной компонент соуса «Ткемали». Сеянцы алычи применяются как подвой для персика, сливы и абрикоса. Растение в пору цветения очень декоративно, поэтому используется при закладке садов и в ландшафтном дизайне. Медонос. Из семян культивируемых растений получают невысыхающее жирное масло, применяемое в медицине.]]></text>
        <start>1-3</start>
        <poor>8-1</poor>
        <mass>8-2,8-3,9-1,9-2</mass>
        <end>9-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>36</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Аралия</title>
        <title_advanced>Аралия маньчжурская, аралия высокая</title_advanced>
        <additional>Аралия маньчжурская, аралия высокая - Aralia mandshurica, aralia elata</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО АРАЛИЕВЫЕ - ARALIACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Аралия</b> - быстрорастущее дерево или кустарник. Русские народные названия: шип-дерево, чёртово дерево.
<br/>Аралия маньчжурская близка к аралии высокой, которая отличается более широкими листочками и рыхлым соцветием с большим числом зонтиков. Однако, все эти признаки мало существенны и не всегда строго выдержаны. Поэтому обе эти аралии иногда считаются одним видом, который может нести название Aralia elata.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Небольшое дерево, 1,5-7, до 12 метров высотой, с прямым стволом диаметром до 20 см. Черешки листьев и ствол усажены многочисленными шипами. Корневая система поверхностная, радиальная, до глубины 10-25 см от поверхности почвы горизонтальная. На расстоянии 2-3 (реже 5) метров от ствола корни круто изгибаются вниз и достигают глубины 50-60 см, при этом обильно ветвятся, образуя многочисленные разветвления. Листья крупные, длиной до 1 м, сложные, дважды перистые, состоят из 2-4 долей первого порядка, которые состоят из 5-9 пар листочков. Цветки мелкие, белые или кремовые, собраны в зонтики, образующие на верхушке ствола ветвистые многоцветковые (до 70 тыс. цветков) соцветия диаметром до 45 см. Плод - сине-чёрный, ягодообразный с пятью косточками, диаметром 3-5 мм. Взрослое растение может образовывать до 60 тысяч плодов. Масса 1000 плодов - около 50 граммов. В естественных условиях зацветает на пятый год жизни. Цветёт в июле-августе. Созревает в сентябре-октябре.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Растение распространено в Китае, Японии, Корее, на Дальнем Востоке, в Приморском крае, на Сахалине и Курильских островах. Растёт одиночно или небольшими группами в подлеске смешанных или хвойных лесов, предпочитая светлые места, прогалины и опушки. По высоте доходит до 2700 метров над уровнем моря. Аралия высокая - пионер заселения гарей и лесосек.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Лекарственным сырьём являются листья, кора и корни аралии. Корни заготавливают осенью или весной, до распускания листьев. В качестве сырья заготавливают корни диаметром 1-3 см, предпочтительно использовать 5-15-летние растения. Часть корней оставляют для возобновления зарослей аралии. Выкопанные корни очищают от земли, удаляют почерневшие и гнилые места, сушат в хорошо проветриваемых помещениях или в сушилках при температуре 55-60С. Кору собирают в то же время, что и корни, а листья - во время и после цветения. Кору и листья сушат при температуре 50-55С.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> В качестве лекарственного средства применяют в основном корни аралии маньчжурской. Из сырья получают тонизирующую настойку, которую применяют при пониженном артериальном давлении, пониженной половой активности, нервном истощении, депрессивных состояниях, остаточных явлениях после менингита, контузий и сотрясений головного мозга.</p>
<p><b>Химический состав.</b> В корнях аралии содержатся белки, крахмал, углеводы, эфирное масло, минеральные соединения, незначительное количество алкалоидов, тритерпеновые пентациклические сапонины - аралозиды A, B и C (гликозиды олеаноловой кислоты). В ветвях и листьях содержатся углеводы, эфирное масло, флавоноиды, алкалоиды, тритерпеноиды, органические кислоты и антоцианы. В семенах содержатся непредельные жирные кислоты (линолевая, октадеценовая).</p>
<b>Действие и применение.</b> Препараты отпускаются только по рецепту врача, так как сапонины противопоказаны при гипертонии. Их не рекомендуется принимать в вечернее время. Эффект препарата аналогичен действию женьшеня. Кроме того, надземная масса аралии изучается на содержание сапонинов. Настойку аралии маньчжурской применяют при астенических состояниях и неврастенических реакциях у больных, перенесших черепно-мозговую травму, инфекционные болезни и постгриппозный арахноидит; психастении после длительных эмоциональных и физических перегрузок; при церебральном атеросклерозе с ипохондрическими жалобами; при нетяжелых астенодепрессивных состояниях у больных шизофренией; при импотенции. Настойку аралии назначают внутрь по 30-40 капель на прием 2-3 раза в день в течение месяца. У большинства больных повышается аппетит, трудоспособность, улучшается сон.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>9-1</poor>
        <mass>9-2,9-3,10-1,10-2</mass>
        <end>10-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>35</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Арбуз</title>
        <title_advanced>Арбуз обыкновенный</title_advanced>
        <additional>Арбуз обыкновенный - Citrúllus lanátus</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ТЫКВЕННЫЕ - CUCURBITACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Название <b>«арбуз»</b> было заимствовано из татарского языка, а татары в свою очередь переиначили персидский «харбуз.» В переводе с украинского языка «гарбуз» - это тыква, а с персидского «харбуз» - дыня.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Арбуз - однолетнее травянистое овощное и бахчевое растение семейства тыквенных. Стебель стелющийся, длинноплетистый. Цветки желтоватые, раздельнополые. Плоды шаровидные, овальные или цилиндрические. Масса плода от 0,5 до 25 кг, окраска мякоти красная, розовая, белая, желтая или оранжевая. Семена плоские, яйцевидные, белой, красной или черной окраски.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Родиной арбуза является Южная Африка (Ботсвана, Лесото, Намибия, ЮАР: Капская провинция, Свободное государство, Гаутенг, Квазулу-Натал, Лимпопо, Мпумаланга, Северо-Западная провинция, Северная Капская провинция), где он до сих пор встречается в диком виде.
<br/>Уже в Древнем Египте люди знали и возделывали эту культуру. Арбуз часто помещали в усыпальницы фараонов как источник пищи в их загробном существовании. В Западную Европу арбузы были завезены в эпоху крестовых походов. На территорию современной России арбузы были завезены татарами в XIII-XIV веках.
<br/>Больше всего культивируется в Китае, далее с заметным отставанием следуют Турция, страны Америки, а также Россия и Узбекистан.
<br/>В России промышленная культура арбуза сосредоточена в Поволжье и некоторых местностях южных областей, а на Украине преимущественно в южных областях и Крыму; здесь арбуз свободно дозревает на открытом воздухе, достигая при этом превосходных качеств во вкусовом отношении. В средних чернозёмных областях в грунте арбуз иногда не дозревает, равно как и в более северных местностях, поэтому культура на полях заменяется выводом его на наровых холмиках или в парниках. Для бахчевой культуры предпочитается целинный супесчаный чернозем, на котором плоды получаются крупнее, чем на суглинистом. Созревание ранних сортов - во второй половине июня, поздних - к осени.
<br/>Арбузы хорошо культивируются в степном и средиземноморском климате с долгим жарким сухим летом и мягкой, короткой зимой.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Мякоть зрелого арбуза обладает сильным мочегонным действием, большое количество клетчатки, содержащейся в ней, возбуждает перистальтику кишечника, способствует выведению из организма избытка холестерина. Еще в середине прошлого века мякоть использовали как освежающее средство при лихорадке. Употреблять арбузы рекомендуют при хронических заболеваниях мочевыводящих путей, малокровии, сахарном диабете, атеросклерозе, атонии кишечника. По рекомендациям врача настой сушеных корок пьют по полстакана четыре - шесть раз в день при острых и хронических воспалениях толстого кишечника (80-100 г на два стакана кипятка, пьют охлажденным). Содержание в арбузной мякоти легкоусвояемых сахаров и воды обусловило его применение при заболеваниях печени, эндогенных и экзогенных интоксикациях. Поскольку у арбуза большой объем мякоти, вызывающей чувство сытости при потреблении, сочетается с относительно малой калорийностью, его широко применяют при лечении ожирения (арбузная диета). Пектиновые вещества и небольшое количество клетчатки в арбузном соке способствуют оптимизации микрофлоры кишечника, благодаря наличию в арбузе легкоусвояемого органического железа его используют при различных анемиях, беременности, рекомендуют кормящим женщинам. Надо съесть 1 кг арбуза, чтобы получить 1 г железа. Наличие фруктозы, хорошо переносимой при сахарном диабете, дает возможность рекомендовать мякоть при этом заболевании (с учетом назначенной суточной дозы углеводов). Содержащиеся в ней аскорбиновая и фолиевая кислоты способствуют выведению из организма холестерина, мякоть и корка арбуза обладают антисклеротическим действием. Его назначают врачи при гипертонии, подагре, артритах. Семена арбуза считают противоглистным средством. Мякоть и сок арбуза широко рекомендуют в диетическом питании. Это обусловлено большим содержанием воды в клеточном соке, щелочных веществ, железа, относительно малой калорийностью при большой массе и его хорошими мочегонными свойствами. Арбуз используют в свежем виде, потребляя 2-2,5 кг в день при почечно-каменной болезни, циститах, нефритах, протекающих без задержки жидкости в организме. Содержание щелочных соединений в арбузе способствует регуляции кислотно-щелочного равновесия в организме по поддержанию щелочной реакции крови. Повышение щелочности мочи под влиянием щелочных минеральных солей, содержащихся в арбузе, способствует растворению солей, а усиливаемый арбузом диурез - выведению их из организма. При камнеобразовании, сопровождающемся выпадением фосфатов в щелочной среде, арбуз не рекомендуется.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Мякоть арбуза содержит около 80&#37; воды, сахара (6-11&#37;), представленные сахарозой, фруктозой и глюкозой, пектиновые вещества, клетчатку, витамины В1, В2, РР, С, фолиевую кислоту, каротин и другие каротиноиды, а также минеральные соли калия, железа, магния, кальция, аминокислоты, клетчатку.</p>
<b>Действие и применение.</b> Плоды арбуза употребляют в свежем и соленом виде. Из арбуза делают сок, джем, патоку, повидло, цукаты, арбузный мед-нардек и т. д. Жирное масло арбузных семян по физико-химическим свойствам похоже на миндальное. Мелкоплодные тонкокорые сорта арбуза (типа Огонек) выращивают и используют для соления и маринования, как в целом виде, так и нарезая их дольками. При этом не только сохраняются пищевые и диетические свойства продукта, но и появляется приятный пикантный вкус.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>6-2</poor>
        <mass>6-3,7-1,7-2,7-3,8-1,8-2,8-3,9-1,9-2</mass>
        <end>9-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>1</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Арония черноплодная</title>
        <title_advanced>Арония черноплодная, рябина черноплодная</title_advanced>
        <additional>Арония черноплодная, рябина черноплодная - Aronia melanocarpa</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО РОЗОЦВЕТНЫЕ - ROSACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Родовое название происходит от греческого слова aros - помощь, польза, что указывает на полезность растения; видовое определение образовано из двух греческих слов: melanos - черный и karpos - плод и характеризует окраску плодов.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Ветвящийся листопадный кустарник, высотой 2,5-3 м. У молодых растений крона сжатая, но с возрастом становится раскидистой. Побеги почти голые, молодые буровато-красные или красновато-бурые, затем приобретают темно-серое окрашивание. Листья очередные, эллиптической или обратнояйцевидной формы, длиной 4-б см, шириной 2-3 см, с острой верхушкой. Верхняя поверхность листьев темно-зеленая, глянцевидная, нижняя - светлее, иногда с белесоватым оттенком. Край листовой пластинки пильчатый или городчатый. Осенью листья приобретают красную или красновато-пурпуровую окраску, что придает растениям нарядный вид. Обоеполые цветки собраны в щитковидные соцветия. Они пятерного типа, белые или беловато-розовые, построены, как цветки рябины. Плоды яблокообразные, диаметром до 10 мм, шаровидной или почти шаровидной формы, черные или черно-пурпурные, блестящие, с сизым налетом и плотной кожицей. Семена мелкие (до 2 мм длиной), темно-коричневые, морщинистые.
<br/>В Беларуси цветет во второй - третьей декадах мая - первой декаде июня. Плоды созревают в конце августа - первой половине сентября и долго не опадают.
<br/>Растение обычно начинает плодоносить на четвертом (реже третьем) году жизни. Плоды съедобные, кисловато-сладкие (с выраженным вяжущим привкусом).</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Арония черноплодная - сравнительно новая культура в нашей стране. В диком виде она произрастает в восточных районах Северной Америки (от юга Канады до Флориды). В России она появилась в первой трети XIX века. Ее выращивали главным образом в ботанических садах как декоративную культуру.
<br/>Огромная роль во внедрении культуры аронии черноплодной в нашей стране принадлежит И. В. Мичурину. Он использовал ее при выведении сладкоплодных сортов рябины (Ликерная, Десертная мичуринская). В настоящее время культура ведется повсеместно во многих республиках, краях и областях. В Беларуси аронию выращивают во многих совхозах, колхозах и лесхозах, а садоводы-любители - на своих приусадебных участках.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Заготавливают зрелые плоды в конце августа и сентябре (до заморозков), обрывая щитки с плодами, не повреждая веток и плодушек. В холодном затемненном месте свежие плоды могут сохраняться в течение нескольких месяцев.
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Свежие плоды должны быть шаровидными, черного цвета, с сизым налетом, размером 10-15 мм. На вершине плода рубчики чашелистиков, сросшихся с завязью. Кожица плодов плотная, мякоть фиолетово-красная, почти черная. Семена мелкие, коричневые. Вкус кисло-сладкий, вяжущий. Содержание влаги в свежих плодах должно быть не менее 70 и не более 83&#37;; недозрелых плодов не более 2&#37;; примеси листьев и частей стебля не более 0,5&#37;; плодов, поврежденных вредителями, не более 0,5&#37;; минеральной примеси не более 0,5&#37;; флавоноидов в свежих плодах не менее 1,5&#37;.
<p><b>Химический состав.</b> Содержание сухого вещества в плодах - от 15 до 25&#37; (в зависимости от района выращивания, условий возделывания и погодно-климатических условий), сахаров - 4,6-9,4&#37;, органических кислот - 0,97 -1,87&#37; (на сырое вещество). Органические кислоты представлены преимущественно яблочной, сахара - глюкозой и фруктозой. Плоды аронии богаты пектиновыми веществами, количество которых доходит до 2,5&#37;.
<br/>С-витаминность является средней или невысокой (8,0-72 мг/100 г). Наблюдаются также большие колебания в содержании каротина - от 1,1 до 11 мг/100 г. Здесь в значительной мере сказывается влияние района выращивания. Так, например, в плодах, выращенных на Урале, найдено лишь 1,1 мг/100 г каротина, тогда как в Московской области содержание этого вещества доходило до 11 мг/100 г.
<br/>Плоды и листья аронии черноплодной характеризуются очень высоким содержанием фенольных соединений (флавоноидов и фенолокислот) капилляроукрепляющего, противовоспалительного и гипотензивного действия. Принимая во внимание, что средний урожай плодов составляет 6 т/га, а суммарное содержание фенольных соединений - 5-6&#37;, нетрудно вычислить валовой сбор флавоноидов аронии - 300-360 кг/га. Флавоноиды представлены преимущественно антоцианами, лейкоантоцианами и катехинами. Флавонолов значительно меньше. В составе антоцианов преобладает цианидин и его производные. Имеются также следы дельфинидина. Из лейкоантоцианов в плодах главным образом находится лейкоцианидин. Из катехинов содержатся преимущественно (-) - эпикатехин и (+) - катехйн. Флавонолы представлены кверцетином и отчасти кемпферолом и изорамнетином, а также их гликозидированными формами. Флавонов в аронии очень мало, и они в основном являются производными лютеолина.
<br/>В плодах содержатся хлорогеновые и другие фенолкарбоновые кислоты, обладающие желчегонным, капилляроукрепляющим и противовоспалительным действием. Имеются данные о способности фенолкарбоновых кислот регулировать функцию щитовидной железы.
<br/>В плодах найдены также фолиевая кислота (0,4 мг на 100 г сырого вещества плодов), рибофлавин (130 мкг), никотиновая кислота (0,5 мг), витамин Е (1,5 мг/100 г), фосфолипиды - лецитин и кефалин. Мякоть плодов аронии накапливает также значительные количества йода (5 - 6 мкг в 100 г массы свежих плодов или 24 мкг в 100 г сухой мякоти без семян). Кроме того, в плодах найдены молибден, марганец, медь, бор, кобальт и другие микроэлементы. Имеются данные о наличии урсоловой и других кислот.</p>
<b>Действие и применение.</b> Плоды свежие и переработанные (сок, протертые с сахаром, высушенные) применяют с лечебной и профилактической целью при патологических состояниях, сопровождающихся повышенной проницаемостью и хрупкостью кровеносных капилляров, атеросклерозе, гипертонической болезни, заболеваниях почек (гломерулонефриты), сахарном диабете, геморрагических диатезах, капилляротоксикозах, лучевых поражениях и др. В качестве вспомогательного лекарственного средства плоды аронии черноплодной и препараты, полученные из них, рекомендуют при септическом эндокардите, ревматизме, арахноидитах, кори, сыпном тифе, скарлатине, аллергических состояниях. Эффективна арония при лечении некоторых кожных заболеваний (мокнущие экземы и др.), а также при нарушении проницаемости и хрупкости капилляров, наступивших в результате применения некоторых лекарственных средств - антикоагулянтов (веществ, понижающих свертываемость крови), ацетилсалициловой кислоты (аспирина), соединений мышьяка.
<br/>Особенно показана арония при гипертонической болезни. Свежие плоды и сок принимают по 50-100 г три раза в день за полчаса до еды в течение 10-30 дней, после чего делают перерыв на 1-2 месяца, а затем, в случае необходимости, курс лечения повторяют.
<br/>Плоды аронии содержат сладкое кристаллическое вещество сорбит, который служит заменителем сахара для больных сахарным диабетом.
<br/>Используя аронию черноплодную в питании, а также другие плоды и ягоды, богатые фенольными соединениями (рябина обыкновенная, смородина черная и др.), следует помнить, что потребляемые в больших дозах, они могут влиять на свертываемость крови. Вот почему следует соблюдать осторожность при их применении больными с повышенным протромбиновым индексом. Противопоказаны плоды и сок аронии черноплодной при язвенной болезни желудка и двенадцатиперстной кишки, а также при гастрите с повышенной кислотностью.
<br/>Поэтому с лечебной целью аронию принимают только по назначению и под контролем врача. В последнее время получены данные, что в листьях содержатся вещества, улучшающие работу печени, способствующие образованию и оттоку желчи.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>8-3</poor>
        <mass>9-1,9-2</mass>
        <end>9-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>2</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Барбарис</title>
        <title_advanced>Барбарис обыкновенный</title_advanced>
        <additional>Барбарис обыкновенный - Berberis vulgaris</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО БАРБАРИСОВЫЕ - BERBERIDACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Родовое название происходит от арабского beri - раковина, что характеризует форму лепестков. Видовое определение в переводе с латинского означает «обыкновенный».</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Барбарис - листопадный колючий кустарник. Побеги гранистые, молодые - желтоватые или желтовато-пурпурные, затем они приобретают буровато-серую окраску. Листья черешковые, собраны в пучки на укороченных побегах, обратно­яйцевидные или эллиптические, длиной до 4 см и шириной до 2 см, верхушка листа закругленная или заостренная. Край листовой пластинки острозубчатопильчатый. Зубчики переходят в мягкие иголочки. Листья сверху сизовато-зеленые, снизу более светлые. Колючки обычно трехраздельные длиной 1 - 3 см. Цветки желтые, собраны в поникающие кисти на верхушках укороченных побегов. Венчик состоит из 6 лепестков, при основании каждого из них имеются по 2 нектарника, чашелистики лепестковидные. Тычинок 6, пестик один, с коротким столбиком и верхней одногнездной завязью. Плод - продолговато-эллиптическая красная ягода кислого вкуса длиной до 1,2 см. Семена продолговатые, немного сплюснутые и суженные в верхней части.
<br/>Барбарис цветет в мае - июне; плоды созревают в августе - октябре. Осенью листья приобретают желтую или красную окраску. Ягоды очень долго сохраняются на ветвях, иногда в течение всей зимы.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Барбарисы известны издавна. Как плодовое, и особенно лекарственное, растение использовалось в Египте еще в VII веке до нашей эры. В Европе барбарис был введен в культуру с XIV столетия.
<br/>В диком виде барбарис обыкновенный произрастает от юга Санкт-Петербургской области до Крыма, Предкавказья и Поволжья. Выращивается в садах, скверах, парках на огромной территории от Архангельска до Дальнего Востока. В Беларуси дикие растения барбариса обыкновенного найдены на Полесье. Барбарис амурский дико произрастает на Дальнем Востоке, по опушкам лесов и каменистым берегам горных речек. В культуре почти на всей территории бывшего СССР - от Калининграда до Хабаровска.
<br/>Барбарисы зимостойки и засухоустойчивы.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> У барбариса обыкновенного сырьем являются корни, служащие для получения алкалоида берберина, и листья. Заготовку листьев производят весной в период цветения. Их обрывают руками, стараясь не повредить веточек. Сушат в тени (под навесом, на чердаке).
<br/>Корни заготавливают осенью, когда они наиболее богаты алкалоидами. Для сохранения природных зарослей барбариса заготовки корней производят на этом же месте через 5-10 лет. Выкапывают не более 1/3 корней, оставляя нетронутой остальную часть корневой системы. На местах, подверженных почвенной эрозии, заготовку корней не производят. Выкопанные корни мыть не следует, а только отряхнуть их от земли. Сушат на хорошо проветриваемых чердаках, под навесами или в других затененных местах. Можно также производить сушку в сушилках при температуре не выше 50°. Высушенные корни упаковывают в тюки, которые хранят в сухом, затененном и регулярно проветриваемом помещении.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Корень барбариса - Radix Berberidis характеризуется следующими свойствами и числовыми показателями: цельные, почти цилиндрические куски одревесневших корней длиной до 20 см, толщиной не более 6 см, буроватосерые, грубоволокнистые, на изломе лимонно-желтого цвета. Запах слабый, специфический, вкус горьковатый. Содержание влаги не более 12&#37;; общей золы не более 5&#37;; корней, почерневших на изломе,- 5&#37;; органических примесей не более 1&#37;; содержание берберина не менее 9,5&#37;.
<br/>Лист барбариса обыкновенного - Folium Berberidis состоит из цельных листьев своеобразного запаха, кисловатого вкуса.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Плоды барбариса содержат сахара, органические кислоты (яблочную, винную, лимонную), 0,4-0,6&#37; пектина, дубильные и красящие вещества, витамин С, флавоноиды и фенолокислоты. В плодах и листьях найдены также лютеин и витамин К, (0,24-0,80 мг/100 г). Окраска плодов обусловлена преимущественно пеларгонидин-3-глюкозидом. В вегетативных органах барбариса найдены фурокумарины.
<br/>Кора, корни, побеги, семена, листья и незрелые плоды содержат алкалоиды. В зрелых плодах их нет или яге содержатся в незначительных количествах.
<br/>В различных органах найдены алкалоиды, различающиеся по химическому строению и действию на организм. Среди них - берберин, оксиберберин, пальматин, тетрагидропальматин, барбамин и оксиакантин. В различных органах барбариса обыкновенного содержится 10 алкалоидов, основные относятся к изохинолиновому ряду, среди них главное место принадлежит берберину.</p>
<b>Действие и применение.</b> Кислые плоды барбариса возбуждают аппетит, усиливают отделение желудочного сока, утоляют жажду у лихорадящих больных, их можно использовать в качестве капилляроукрепляющего и противосклеротического средства, богатого флазоноидами и фенолокислотами.
<br/>Берберин оказывает разностороннее действие на организм человека: понижает кровяное давление, обладает успокаивающим действием, замедляет частоту сокращений сердца, усиливает отделение желчи. Фенолокислоты барбариса обладают желчегонным, мочегонным и противовоспалительным действием. Таблетки берберина бисульфата применяют при заболеваниях печени и желчных путей, как и настой из 10 г листьев и 200 мл воды, который принимают по 1 столовой ложке 3-4 раза в день перед едой.
<br/>Настойка листьев барбариса обыкновенного - Tinctura Berberidis вызывает сокращение гладкой мускулатуры матки и сужение сосудов, несколько ускоряет свертываемость крови, оказывает умеренное желчегонное действие. Назначается по 30-40 капель 2-3 раза в день при атонических кровотечениях и при субинволюции матки.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>8-1</poor>
        <mass>8-2,8-3,9-1,9-2,9-3,10-1,10-2</mass>
        <end>10-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>3</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Боярышник</title>
        <title_advanced>Боярышник кроваво-красный, сибирский; Боярышник обыкновенный, колючий, сглаженный</title_advanced>
        <additional>Боярышник кроваво-красный, сибирский - Crataegus sanguinea; Боярышник обыкновенный, колючий, сглаженный - Crataegus laevigata</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО РОЗОЦВЕТНЫЕ - ROSACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Родовое название происходит от греческого krataios - крепкий, что характеризует свойства древесины боярышника. Видовое определение образовано из двух греческих слов oxys - острый и akantha - колючий. Видовое определение sanguinea произошло от латинского sanguis - кровь, у этого вида боярышника молодые ветви покрыты пурпурно-красной или коричневато-пурпурной корой, а плоды кроваво-красного цвета.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Кустарники или невысокие деревья, высотой в 3-5, иногда до 10-12 м. Кора ствола серовато-коричневая или коричневато-серая, трещиноватая, шершавая, у отдельных видов нередко отслаивается пластинками. Крона часто асимметричная, шаровидной или яйцевидной формы. Ветви крепкие, прямые (иногда несколько зигзагообразные). Старые ветви преимущественно серые. Однолетние побеги оливково-зеленые, иногда желтовато-зеленые, коричневатые, коричневато-пурпурные. Ветки блестящие. Молодые побеги редковолосистые, затем становятся голыми. Колючки сравнительно небольшие (0,6-4 см длиной, до 2 мм толщиной), немногочисленные, иногда отсутствуют. Листья в очертании яйцевидные, обратнояйцевидные, широкоромбические или округлообратнояйцевидные, у боярышника кроваво-красного - с острой вершиной и клиновидным цельнокрайним основанием, у боярышника колючего - листья с притупленной вершиной. Листья лопастные, с 3-7 неглубокими городчато-зубчатыми или пильчатыми лопастями. У боярышника кроваво-красного листья негустоволосистые, сверху темно-зеленые, снизу - светлее. У боярышника колючего листья ярко-зеленые, голые, лишь у молодых листьев снизу по жилкам имеются волоски. У боярышника кроваво-красного осенью листья рано желтеют и опадают раньше, чем у других видов, у боярышника колючего - листья опадают зелеными.
<br/>Щитковидные соцветия располагаются на концах коротких боковых побегов текущего года. У боярышника колючего соцветия редкие, у кроваво-красного - довольно густые. Цветки диаметром 1,2-1,5 см, с белыми или розовыми лепестками. Чашелистики треугольные, снаружи голые, изнутри - волосистые, остаются при плодах. Тычинок 20, с красными или пурпурными пыльниками; столбиков 2-4. В Беларуси боярышники зацветают в третьей декаде мая - первой декаде июня. Цветение продолжается 3-5, иногда 7-8 дней. Цветки распускаются после листьев. Плоды обычно созревают в сентябре. Плоды яблокообразные, у боярышника колючего - эллипсовидной, яйцевидной, иногда почти шаровидной формы, до 12 мм длиной, красные или буровато-красные, с 2-3 косточками, съедобные, у боярышника кроваво-красного шаровидной или короткоэллипсовидной формы, до 10 мм в диаметре, кроваво-красные, с мучнистой мякотью. Косточек 2-5.
<br/>У боярышников древесина очень прочная, твердая и тяжелая, хорошо полируется.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Боярышники были известны еще в глубокой древности. Имеются данные, что они произрастали на нашей планете еще в меловой период мезозойской эры. Различные виды боярышника распространены главным образом в Северной Америке. Значительно меньше их в Европе и Азии. Из 1250 видов боярышника, произрастающих в зонах умеренного и субтропического климата, на долю Северной Америки приходится 1125. На территории Советского Союза произрастают 74 дикорастущих вида боярышника и введено в культуру - 89.
<br/>В Беларуси, в юго-западных и южных районах, встречается единственный дикорастущий вид - боярышник отогнуточашелистиковый - Crataegus curvisepala Lindm. Теперь его относят к виду колючего. Он произрастает по берегам рек и ручьев, в подлеске изреженных равнинных лесов и кустарниковых зарослях.
<br/>Заготавливают цветки и плоды. Кроме указанных видов можно заготавливать также боярышник пятипестичный - Crataegus pentagina Waldst. et Kit.
<br/>Боярышники широко культивируются в садах и парках как декоративные растения.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Сбор цветков производят в начале цветения, когда большинство из них еще не распустились, в сухую солнечную погоду. Их срывают или срезают секатором, сушат, рассыпая тонким слоем на чердаках, под навесами и в других хорошо проветриваемых затененных помещениях. Высушенные цветки упаковывают в чистые мешки или фанерные ящики, выстланные изнутри чистой оберточной бумагой. Хранят в сухом, затененном и проветриваемом помещении.
<br/>Собирают также зрелые плоды боярышника. Их отделяют от плодоножек, потемневших, больных и поврежденных вредителями плодов. Сушат при температуре не выше 50°. Готовое сырье упаковывают в тканевые мешки по 30-50 кг. Хранят в сухом, затемненном, хорошо проветриваемом месте на подтоварниках или стеллажах.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Цветки боярышника - Flores Crataegi - высушенные соцветия или отдельные цветки с цветоносами длиной до 3,5 см. Запах слабый, своеобразный; вкус слабогорьковатый.
<br/>К цветкам боярышника могут быть подмешаны цветки терна - Prunus spinosa L., которые характеризуются наличием ширококолокольчатой чашечки с неотгибающимися по краю реснитчатыми чашелистиками, вдоль жилок лепестков заметны (под лупой) заостренные или тупые волоски с расширенным основанием.
<br/>Плоды боярышника - Fructus Crataegi округлой или овально-шаровидной формы, твердые, морщинистые, темно-красного или буровато-оранжевого цвета, иногда с белым налетом (выкристаллизовавшийся сахар). Длина плодов 8-14 мм, диаметр 6-10 мм. Сверху имеется кольцевая оторочка с пятью зубчиками (остатки чашелистиков), иногда она отсутствует. В плодовой мякоти находятся от 1 до 5 косточек (чаще всего их 2-3), внутри которых расположено по одному семени. Вкус плодов сладковатый.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Цветки боярышников содержат флавоноиды (гиперозид и кверцетин), кофейную и хлорогеновую кислоты; амины (холин, ацетилхолин и триметиламин). Флавоноидов больше в цветочных бутонах.
<br/>Плоды содержат органические кислоты, сахара, пектиновые вещества, сорбит, различные витамины, фенольные соединения и другие биологически активные вещества. Содержание аскорбиновой кислоты колеблется от 18 до 100 мг/100 г сырого вещества (в зависимости от вида), б-каротина - от 0,4 до 2,7 мг. В плодах содержится 0,4 мг/100 г витамина К. Фенольные соединения плодов боярышника включают в себя антоцианы, лейкоантоцианы, катехины, флавонолы, фенолокислоты и др. антоцианов у большинства видов сравнительно немного, больше лейкоантоцианов (400-1500 мг/100 г). Плоды боярышника кроваво-красного богаты также антоцианами (до 1200 мг/100 г). В составе флавоноидных соединений плодов выделены и идентифицированы гиперин, витексин, витексин-4-рамнозид. Фенолокислоты преимущественно представлены хлорогеновой и кофейной. По мере созревания плодов происходит накопление флавонолов с одновременным снижением концентрации аскорбиновой кислоты.
<br/>В плодах найдено 0,7-3,4&#37; кумаринов, до половины общего количества которых приходится на оксикумарины, характеризующиеся способностью понижать протромбиновый индекс. Тритерпеновые кислоты плодов боярышника представлены главным образом урсоловой и олеаноловой. В плодах некоторых видов боярышника найдено 4-б мг/100 г витамина Е.
<br/>Плоды богаты пектиновыми веществами - 1,9-6,1&#37; на сырое вещество. Пектиновым веществам свойственна хорошая желирующая способность. Обращает на себя внимание довольно высокое содержание сорбита в плодовой мякоти, который служит заменителем сахара в питании больных сахарным диабетом.</p>
<b>Действие и применение.</b> В медицине используют плоды и цветки боярышника. Из плодов готовят жидкий экстракт и настойку. Эти препараты уменьшают возбудимость сердечной мышцы и оказывают антиаритмическое действие, улучшают кровообращение в коронарных сосудах сердца и сосудах головного мозга. Препараты боярышника хорошо зарекомендовали себя при лечении неврозов сердца, начальных стадий гипертонической болезни и атеросклероза, мерцательной аритмии и пароксизмальной тахикардии, бессонницы, а также заболеваний, вызванных повышенной функцией щитовидной железы. Из цветков готовят настой (2-3 столовые ложки высушенного сырья на 3 стакана кипяченой воды). Принимают настой по 1-2 столовые ложки 3 раза в день.
<br/>Сушеные плоды и цветки боярышника рекомендуется также заваривать вместо чая (в смеси с листьями и плодами земляники, черной смородины, шиповника).]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>9-1</poor>
        <mass>1-3,9-2</mass>
        <end>9-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>4</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Брусника</title>
        <title_advanced>Брусника обыкновенная</title_advanced>
        <additional>Брусника обыкновенная - Vaccinium vitis-idaea</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ВЕРЕСКОВЫЕ - ERICACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Родовое название образовано от латинского bасса, измененного в vacca - ягода. Видовое определение происходит от vitis - виноградная лоза и idaea - произрастающий на горном массиве Ида на острове Крит.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Вечнозеленый кустарничек, высотой до 30 см. Ветви ползучие, укореняющиеся и приподнимающиеся. Молодые побеги беловатые, опушенные, с возрастом их кора приобретает коричневатую окраску. Листья очередные, кожистые, обратно-яйцевидной или эллиптической формы, цельнокрайние или слегка зазубренные, край листовой пластинки, завернутый книзу, сверху темно-зеленые, блестящие, нижняя поверхность их бледнее, матовая, с темно-бурыми точечными железками. Цветки собраны на концах прошлогодних побегов в короткие густые поникающие кисти, состоящие из 3-15 цветков. Бледно-розовые цветки имеют слабый приятный аромат. Чашечка 4-5-зубчатая, зубцы красноватые, округлой формы. Венчик колокольчатый с 4-5 отвернутыми лопастями. Тычинок 8-10; их нити опушены, пыльники не имеют придатков. Завязь четырехгнездная. Пестик выступает из венчика. Плод - шаровидная, темно-красная, блестящая ягода диаметром 4-10 мм, кисловато-терпкого вкуса. На верхушке ягоды сохраняются остатки чашечки.
<br/>Семена полулунной формы, сетчатые, красновато-коричневые.
<br/>Цветет в мае - июне, плоды созревают во второй половине августа - начале сентября.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Брусника распространена по всей лесной зоне страны в сухих сосновых, еловых и смешанных лесах, на сфагновых болотах. Растет в тундре и лесотундре. Нередко встречается в горах (на Кавказе поднимается до 2750 м над уровнем моря). Любит песчаные и каменистые почвы.
<br/>Произрастает в Беларуси, Западной и Южной Европе (доходя до Пиренеев), в том числе на Балканском и Аппенинском полуостровах; в Северной Монголии, Корее, Маньчжурии, на американском континенте - в Британской Колумбии, на Аляске, Лабрадоре, штатах Массачусетс и Миннесота.
<br/>В тундрах Европы, Азии и Северной Америки растет близкий вид - брусника мелкая - Phodococcum minus (Lodd.) Avr., заготавливается и используется так же, как и обыкновенная. Между этими видами часто образуются гибридные формы.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Заготавливают листья брусники. Сбор производят в два срока: весной, до начала цветения, и осенью, в сентябре - октябре, после сбора ягод. Летом листья не заготавливают, так как при сушке они буреют. Сбор производят осторожно, чтобы не повредить растение. На одном и том же участке повторные заготовки возможны лишь через 5-10 лет.
<br/>Сушат на воздухе, в затененном месте (на чердаке, под навесом), обеспечив хорошую вентиляцию. Сушка должна быть быстрой, так как промедление ведет к потемнению листьев.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b>- Folium Vitis idaeae - отдельные кожистые листочки на коротких черешках длиной от 30 мм, шириной - до 15 мм, сверху темно-зеленые, снизу светло-зеленые описанного строения. Вкус горький, вяжущий, запаха не имеют.
<br/>Листья упаковывают в мешки или тюки по 25-50 кг. Хранят в сухом, хорошо проветриваемом помещении.
<br/>Ягоды брусники - ценное пищевое сырье. Используются в консервной, винодельческой и кондитерской промышленности, а также домашнем консервировании. Собирают зрелые здоровые плоды (в августе - сентябре). Недозрелые плоды («белобочки»), искусственно дозаренные, обладают более низкой биологической ценностью, хранятся значительно хуже, чем ягоды, созревшие на материнском растении.</p>
<p><b>Химический состав.</b> В листьях представлены многочисленные группы биологически активных соединений, содержат до 9&#37; гликозида арбутина, расщепляющегося на глюкозу и фенол гидрохинон, оказывающий антисептическое, мочегонное и противовоспалительное действие, особенно при болезнях почек и мочевых путей; есть метиларбутин (3&#37;) и свободный гидрохинон. Листья богаты дубильными веществами (до 10&#37;), фенолокислотами и флавоноидами (гиперозидом, авикулярином, изокверцитрином, кемпферолом). Содержится также фенольный гликозид мелампсорин, салидрозид, идеинхлорид, урсоловая, хинная, винная, эллаговая и галловая кислоты, много витамина С (до 270 мг/100 г), кумарины, обладающие способностью предупреждать тромбоз кровеносных сосудов. Им также свойственно сосудорасширяющее, успокаивающее, болеутоляющее, желчегонное и мочегонное действие.
<br/>В ягодах содержатся сахара, органические кислоты, пектины (0,2-0,3&#37;), дубильные и красящие вещества. Основные сахара - фруктоза, глюкоза и сахароза; среди органических кислот преобладают лимонная, яблочная, бензойная, урсоловая, очень мало винной кислоты. Наличием бензойной кислоты как свободной, так и связанной в виде гликозида вакдиниина, объясняется высокая устойчивость ягод брусники во время хранения. Урсоловая кислота, основное количество которой сосредоточено в кожице плодов, обладает гормональным действием, по характеру близким действию гормонов корковой части надпочечников.
<br/>Свежие ягоды содержат в 100 граммах 0,01-0,12 мг каротина, 8-20 мг аскорбиновой кислоты и 0,13 мг витамина В2 (рибофлавина), флавоноиды (свыше 400 мг/100 г сырого вещества) и фенолокислоты, имеют соединения марганца. Найден также арбутин, но в меньших количествах, чем в листьях.</p>
<b>Действие и применение.</b> С лечебной целью используют чаще листья брусники, а также ягоды. Водный настой ягод - общеукрепляющее средство, утоляет жажду.
<br/>Отвар листьев оказывает мочегонное, вяжущее и слабое антисептическое действие, напоминающее действие листьев толокнянки, но несколько слабее. При заболеваниях почек, мочевого пузыря применяют в виде настоев и отваров из расчета 20 г на 200 мл воды. Назначают по 1 столовой ложке на прием 3-4 раза в день перед едой.
<br/>Листья брусники выпускают в виде брикетов, из которых готовят настои в домашних условиях: дольку брикета заливают стаканом кипящей воды, настаивают 30 мин, процеживают и принимают по 1 столовой ложке 3 - 4 раза в день. Настой и отвар можно приготовить из листьев аналогичным образом.
<br/>Ягоды брусники широко применяют в быту и пищевой промышленности как ценный и вкусный продукт.
<br/>Листья и плоды обладают способностью понижать уровень сахара в крови, поэтому употребляются в качестве вспомогательного средства при легких формах сахарного диабета.
<br/>Отвары и настои листьев принимают также при циститах, уретритах, бронхитах (легкое отхаркивающее), белях, маточных кровотечениях, простуде, катаре верхних дыхательных путей, а также в качестве аппетитного и улучшающего пищеварение средства. Полезны они и при поносах.
<br/>Ягоды употребляют при лечении гипертонической болезни, атеросклероза и гастритов с пониженной кислотностью. Морс из ягод оказывает легкое слабительное действие. В народной медицине считают ягоды полезными при головной боли, гриппе, простудных заболеваниях. Брусничный сок используют при лечении лишаев и чесотки (в виде примочек и орошений).]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>8-2</poor>
        <mass>8-3,9-1</mass>
        <end>9-2</end>
    </item>
    <item>
        <id>34</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Бузина черная</title>
        <title_advanced>Бузина черная</title_advanced>
        <additional>Бузина черная - Sambúcus nígra</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО АДОКСОВЫЕ - ADOXACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Бузина черная</b> - листопадный кустарник, вид рода Бузина (Sambucus).</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Бузина чёрная - кустарник, достигающий в высоту 4-6 метров (реже до 10 метров). Стебли ветвистые, имеют тонкую деревянистую оболочку и пористую мягкую сердцевину. Листья - супротивные, крупные, длиной 10-30 см, непарноперистые, состоят из 3-7 продолговато-яйцевидных листочков. Цветки - желтовато-белого цвета (отдельные цветки белые), диаметром 5-8 мм, пятилепестковые, собраны в крупные соцветия 10-25 см в диаметре. Плод - чёрно-фиолетовая, ягодообразная, сочная костянка, диаметром 5-7 мм. Цветёт в мае-июне, плоды созревают в августе-сентябре.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Природный ареал - Макаронезия (Азорские острова и Мадейра), Северная Африка (Алжир и Тунис), зона умеренного климата в Азии (западный и северный Иран, Турция), почти вся Европа, Закавказье (Армения, Азербайджан, Грузия), Украина, Молдавия, Беларусь. Занесена и прижилась в Новой Зеландии. В России растёт на юге Европейской части. Растёт в качестве подлеска в хвойных и лиственных лесах, местами образует заросли. Легко дичает и распространяется вдоль дорог, на кладбищах, в населенных пунктах, на пустырях.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> В лекарственных целях заготавливают цветки и плоды бузины. В хорошо проветриваемом и сухом помещении сырьё бузины сохраняет пригодность в течение 2-3 лет. Соцветия бузины (дикорастущей и культивируемой) собирают в фазе полного цветения в мае - июне. Собранные соцветия сушат на чердаках, в сараях, в хорошую погоду - под открытым небом. Затем проводят отделение цветков от цветоножек, протирая соцветия через крупные решёта. Сухие цветки имеют слабый аромат и сладковатый вкус. Плоды собирают в период полной спелости, в августе - сентябре, сушат в сушилках или в печах при температуре 60-65C, в солнечную погоду - под открытым небом. Сухие плоды без запаха, имеют кисловато-сладковатый вкус.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Препараты из цветков бузины чёрной обладают потогонным, мочегонным, противовоспалительным, дезинфицирующим действием. Их применяют в виде настоев, напаров, отваров, при простуде, гриппе, заболеваниях верхних дыхательных путей, почек и мочевого пузыря, для полоскания полости рта. В гинекологии настои и отвары цветков бузины чёрной используют для микроклизм, спринцеваний и ванночек при воспалительных заболеваниях влагалища. Мочегонными свойствами обладает также кора бузины, что подтверждено клиническими наблюдениями. При запорах пьют кисели, приготовленные из свежих или высушенных ягод бузины. Настой из цветков используют для полосканий при воспалительных заболеваниях полости рта и горла, для компрессов и припарок. В народной медицине отвары из цветков бузины принимают при болезнях почек, ревматизме, подагре и воспалениях суставов. Молодые листья бузины, отваренные в молоке, применяют наружно как противовоспалительное средство при ожогах, фурункулах, опрелостях, воспалении геморроидальных узлов. Больные суставы рекомендуют ещё обкладывать облитой кипятком смесью цветков бузины и ромашки, взятых поровну (мягчительный сбор). Отвары из корней бузины рекомендуют при диабете, хотя сколько-нибудь убедительных данных об эффективности такого лечения нет. По своим лекарственным свойствам это растение похоже на бузину травянистую (Sambucus ebulus).</p>
<p><b>Химический состав.</b> В разных частях растения содержатся биологически активные вещества: В цветках - гликозиды (самбунигрин, расщепляющийся на синильную кислоту, бензальдегид и глюкозу, и другие), эфирное масло (0,27-0,32 &#37;, существенной частью его являются терпены), холин, рутин; алкалоиды кониин и сангвинарин; каротин; кислоты: аскорбиновая, уксусная, яблочная, хлорогеновая, кофейная, валериановая и др.; дубильные вещества, слизи, пентозаны, смолы, минеральные соли. В плодах содержится антоцианы, аскорбиновая кислота (10-49 мг&#37;), каротин, рутин, самбуцин, хризантемин, дубильные вещества (0,29-0,34&#37;), карбоновые кислоты и аминокислоты (тирозин), сахара, следы эфирных масел. В семенах - жирное масло и самбунигрин. В листьях: в сухом сырье - самбунигрин (0,11 &#37;), смолы, обладающие слабительными свойствами, небольшое количество эфирного масла. В свежих листьях имеется аскорбиновая кислота 200-280 мг&#37;, каротин. В корнях - сапонины, дубильные и горькие вещества. В коре - эфирное масло, холин, тритерпеновые соединения, метиловый эфир урсоловой кислоты, бетулин, α-амирин, β-ситостерин, цериловый спирт, холин, фитостерины, сахара, органические кислоты, пектиновые и дубильные вещества.</p>
<b>Действие и применение.</b> Из ягод бузины чёрной изредка варят варенье, повидло, кисели. В Англии традиционно весной собирают соцветия и готовят напиток Elderflower cordial, который производят также и промышленно. Иногда ягоды варят вместе с яблоками для традиционного яблочного пирога. Швейцарский производитель Biotta AG изготавливает свежевыжатый сок из собранных вручную ягод бузины, созревших на солнце, усиливая действие сока экстрактом из цветков бузины. Молодые соцветия бузины иногда добавляют к виноградному суслу для улучшения аромата и вкуса вина. Из зрелых плодов можно получать безвредный краситель, используемый в пищевой промышленности. Бузина черная применяется в декоративном садоводстве, часто выращивается в садах и парках, примечательна орнаментальной листвой, кружевными соцветиями с ароматными цветами, нарядными плодами. Медонос.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>8-2</poor>
        <mass>8-3,9-1</mass>
        <end>9-2</end>
    </item>
    <item>
        <id>33</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Виноград</title>
        <title_advanced>Виноград</title_advanced>
        <additional>Виноград - Vítis</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ВИНОГРАДОВЫЕ - VITÁCEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Виноград</b>, род растений семейства Виноградовых. Известно около 70 видов, распространённых главным образом в зонах тёплого и умеренного климата Северного полушария.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Корневая система мощная. Ствол - лиана (в условиях лесного сообщества Виноград - лазящее растение). Многолетние побеги достигают значительной толщины. Однолетние побеги длинные (3-5 м), тонкие, сочленённого строения. В каждом узле побега развиваются листья, а в их пазухах пасынковые и зимующие почки. На нижних узлах побегов образуются соцветия, на выше расположенных - усики (видоизменённые соцветия), с помощью которых растение цепляется за опору: в лесу - за деревья, на плантации - за шпалеру (искусственно создаваемую опору). Листья цельные или 3- и 5-лопастные. Листорасположение очередное. Цветки мелкие, зелёные, собраны в метёлку, у диких видов винограда функционально женские или мужские, у культурных сортов - обоеполые или функционально женские (нуждаются в перекрёстном опылении). Плод - ягода с 1-4 мелкими твёрдыми семенами и хорошо развитым околоплодником (мякотью). Среди сортов культурного винограда есть сорта с бессемянными ягодами (например, среднеазиатские кишмиши). Ягоды имеют различную окраску в зависимости от пигментов в клетках кожицы, а также от воскового налёта и так называемого загара, видоизменяющих основной тон окраски. Ягоды собраны в соплодия - грозди (кисти), которые различаются по форме, величине, плотности сложения в них ягод, по степени разветвления.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Районы возделывания. Промышленная культура винограда развита между 34-52 с.ш. и 20-40 ю.ш. В Европе северная граница его возделывания в открытом грунте проходит через Париж, Льеж, Дюссельдорф, Каменец-Подольский, Саратов. В России промышленное виноградарство развито главным образом на юге, в Молдавии, на юге Украины, в Закавказье, Средней Азии.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Сушеный виноград (изюм) имеет большой срок хранения и важное диетическое значение. В изюме содержится от 65 до 77&#37; сахаров, в основном глюкозы 30-48&#37; и фруктозы 30-40&#37;. Кроме сахаров в изюме содержатся азотосодержащие вещества от 1,4 до 1,7&#37;, органические кислоты от 1,2 до 2&#37;, преимущественно яблочная, дубильные вещества и т.д.. От 1 кг изюма при влажности 18-25&#37; получают от 3250 до 3400 калорий. Изюм очень ценный продукт, легко транспортируется и может храниться в течение продолжительного времени. В последнее десятилетие в мире значительно возрос спрос на столовый виноград без косточек и увеличилось потребление изюма. В мире ежегодно производится около 750 тысяч тонн изюма.
<br/>В странах, производящих изюм, применяются две технологии:
<br/>- приготовление изюма с предварительным погружением (или без него) винограда в горячую воду или раствор щелочи и сушка на солнце;
<br/>- приготовление изюма с предварительным погружением (или без него) винограда в горячую воду или раствор щелочи и сушка в специальных печах.
<br/>Наиболее экономически выгодно производить изюм путем сушки винограда на солнце. Также разработана и внедрена технология изготовления изюма путем воздушно - солнечной сушки винограда в теплицах с пластиковым покрытием. Технология основана на использовании существующих пластиковых теплиц, предназначенных для производства овощей и овощной рассады. В них достигается необходимый эффект нагрева при наличии ранних сортов винограда.
<br/>Собственно сушеный виноград определенных сортов с семенами и называется изюм.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Состав сока ягод винограда: вода 65-85&#37;, сахара 10-33&#37;, органические кислоты 0,5-1,4&#37;, белковые 0,15-0,9&#37;, пектиновые 0,3-1,0&#37;, минеральные 0,3-0,5&#37; вещества, а также витамины С, B1 и В2, провитамин А (каротин). В кожице ягод винограда содержатся дубильные и красящие вещества, энин и другие, а также эфирные масла. Семена содержат 4-19&#37; жиров, 1,8-8,0&#37; дубильных веществ. Из отходов виноделия (выжимок, дрожжей) получают этиловый спирт, уксус, винную кислоту, винный камень, сегнетову соль, а из семян - техническое масло. Виноград и продукты его переработки имеют диетическое значение и применяются как лечебное средство. До 80&#37; урожая винограда идёт на переработку, 5&#37; - на сушку, 15&#37; потребляется в свежем виде.</p>
<b>Действие и применение.</b> Виноград оказывает разностороннее действие на организм человека - мочегонное, желчегонное, послабляющее, общеукрепляющее, понижает кислотность желудочного сока, усиливает обмен веществ, способствует образованию эритроцитов, применяется при истощении нервной системы, хронических бронхитах и нефритах; как общеукрепляющее при туберкулезе, уретритах и подагрических заболеваниях. Виноград является хорошим питательным продуктом (1 кг ягод дает 700 калорий). Ягоды его издавна применяются для диетических и лечебных целей - Методика лечения виноградом проста. Начинают лечение с малых доз: первые 3 дня по 200 г 3 раза в день, затем постепенно увеличивают до 2 кг в день. Курс лечения обычно продолжается от 3 до 6 недель. При этом необходимо предварительно проверить полость рта и запломбировать зубы, так как кислоты, содержащиеся в винограде, могут их разрушать; следует также произвести анализ мочи на сахар. Виноград противопоказан при сахарном диабете, язвенной болезни, сердечной недостаточности с отеками и гипертонией. Виноград используют для еды в свежем и замороженном (без сиропа и в сиропе) виде и как сырьё для переработки (вино, шампанское, коньяк, сок, компот, изюм, варенье, маринады, желе и др.).]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>7-2</poor>
        <mass>7-3,8-1,8-2,8-3,9-1,9-2</mass>
        <end>1-3,9-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>32</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Вишня</title>
        <title_advanced>Вишня обыкновенная</title_advanced>
        <additional>Вишня обыкновенная - Prunus cerasus</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО РОЗОВЫЕ - ROSÁCEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Само слово <b>«вишня»</b>, скорее всего, выводится от греческого «виссивия» и «виссивос», что означает «вишнёвый» или «багряный». Название рода Cerasus (в латыни произносимое как «церазус») происходит от города Керазунд - одного из портов на побережье Малой Азии, откуда вишня была, если верить древним текстам Плиния, привезена в Рим консулом Лукуллом - римским полководцем, покорившим Понтийского царя Митридата Великого в 74 году до нашей эры.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Вишня обыкновенная - кустарник или деревце высотой до 7 м из семейства розоцветных. Кора стволов серо-бурая, листья черешковые, простые, эллиптические, заостренные, по краям пильчатые. Цветки белые и розовые, собраны в небольшие соцветия. Встречается и одичавший вид вишни, размножающийся побегами от корня. Его ягоды также пригодны для употребления, как и плоды садовой вишни. Красные или темно-красные плоды вишни обыкновенной имеют приятный кисло-сладкий вкус.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Широко разводится в Украине, на юге, в средней и северной полосах европейской части России, а также в Западной Сибири и Средней Азии.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Плоды, семена и плодоножки собирают в июле - августе, ветки и листья - в мае. Сушат вишню темно-окрашенных плодов, без плодоножек. Ягоды перебирают, моют. Для качественной сушки вишню бланшируют 30-40 секунд в кипящем 1-1,5&#37;-ном растворе питьевой соды, а затем тщательно промывают в холодной проточной воде. Начинают сушку при температуре 40-45°С. Когда ягоды подвялятся и станут морщинистыми, температуру нужно повысить до 70-80°С. Сушка продолжается 10-12 часов.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Мякоть ягод вишни богата бактерицидными веществами. Антоциан (красящий пигмент) равномерно наполняет всю мякоть плода, поэтому имеет хорошую усвояемость. Кумарин, содержащийся в плодах вишни, является веществом, понижающим свертываемость крови. Благодаря этому свойству вишни, ее применяют как средство профилактики некоторых осложнений артериального атеросклероза. В качестве профилактики, а также лечения малокровия используют вишню из-за сочетания в ней таких полезных веществ, как магний, железо, кобальт, пигменты и витамины В1, В6, С.
<br/>Последние исследования выявили, что в вишне содержится эллаговая кислота, которая блокирует развитие раковых клеток, а, следовательно, предотвращает рост и развитие раковых опухолей. Содержание в плодах вишни антоцианидинов провоцирует снижение в организме содержания мочевой кислоты. В качестве профилактики подагры показано регулярное употребление вишни, которое многократно снизит риск развития этого заболевания.
<br/>Известна также способность вишни к выведению из организма азотистых шлаков. Сок вишни не только прекрасно утоляет жажду и повышает аппетит, но и применяется при артрите, заболеваниях психики, как отхаркивающее и мягкое слабительное.
<br/>Вишню по-другому еще называют сердечной ягодой из-за ее благотворного влияния на сердечнососудистую систему организма. Р-витаминоактивные дубильные вещества в сочетании с аскорбиновой кислотой и пигментами, содержащимися в плодах вишни, способствуют укреплению кровеносных капилляров, повышению их тонуса, а также снижению высокого артериального давления. То же сочетание полезных веществ в вишне делает организм человека более устойчивым к неблагоприятным факторам воздействия окружающей среды, в том числе к повышению радиационного фона.
<br/>Медицинские исследования установили, что у людей подверженных сердечным заболеваниям, в чей рацион регулярно входили ягоды вишни, заметно снижена частота и сила сердечных приступов.</p>
<p><b>Химический состав.</b> В плодах вишни содержатся сахара до 15&#37;, пектин 11&#37;, органические кислоты до 2&#37;, инозит, яблочная, лимонная, фолиевая кислоты, дубильные вещества, керацианин хлорид и, конечно, каротин, витамины В, С, Р, медь, калий, кальций, железо, фосфор, магний, азотистые, дубильные и красящие вещества.
<br/>В семенах содержится жирное масло до 35&#37;, амигдалин, гликозид и эфирное масло. Семена ядовиты. В коре и листьях обнаружены дубильные вещества, гликозиды, лимонная кислота, кумарин.</p>
<b>Действие и применение.</b> Настой на корнях дерева вишни показан при язве желудка. В лечебных целях активно используется и кора вишни. Показана кора вишни людям, предрасположенным к судорогам, неврозам, ревматическим болям. Для приготовления коры вишни нужно взять одну столовую ложку предварительно измельченной коры, залить одним стаканом воды, закипятить, убрать с огня и через 10 минут процедить. Отвар коры вишни необходимо пить по одному - два стакана ежедневно.
<br/>Отвар плодоножек вишни применяется при дизентерии, он также считается достаточно мощным мочегонным средством и показан как кровоостанавливающее при длительных и обильных менструальных кровотечениях. Чтобы приготовить отвар плодоножек нужно взять 2 чайные ложки собственно самих плодоножек вишни и, залив стаканом воды, закипятить, снять с огня, дать настояться и принимать 4 раза в день по столовой ложке.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>7-2</poor>
        <mass>7-3,8-1,8-2</mass>
        <end>8-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>31</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Водяника</title>
        <title_advanced>Водяника</title_advanced>
        <additional>Водяника - Émpetrum</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ВЕРЕСКОВЫЕ - ERICACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Водяника</b> - вечнозелёные низкорослые стелющиеся кустарники семейства вересковые с листьями, похожими на хвоинки, и невзрачными цветками.
<br/>Название рода происходит от греческих слов en «на» и petros «камень» - и связано с местообитанием растения.
<br/>Русские народные названия растения - багновка, вороника (по цвету ягоды), медвежья ягода, пьянка, ссыха (из-за мочегонного действия ягод; название водяника дано растению, скорее всего, по причине малого количества мякоти и большого количества пресного сока), чёрная трава, шикша, сикса, психа.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Водяника - стелющийся кустарничек, высота которого редко превышает 20 см, а длина побегов может достигать 100 см. Растёт пятнами - куртинами, каждая из которых представляет собой единую особь. Стебель тёмно-бурого цвета, плотно покрыт листьями, в молодом возрасте покрыт коричневатыми волосками; сильно ветвится, при этом ветви образуют придаточные корни. Куртина постепенно занимает всё больше и больше пространства, в то время как в её центре ветви постепенно отмирают. Изредка встречаются обширные заросли водяники - так называемые вороничники или шикшёвники.
<br/>Подобно некоторым другим представителям семейства вересковых, водяника не может обходиться без симбиоза с грибами: от них она получает некоторые минеральные вещества, взамен снабжая их продуктами фотосинтеза.
<br/>Веточки, длиной до 1 м, большей частью скрыты в моховой подушке, покрыты точечными желёзками белого или янтарного цвета.
<br/>Листья очерёдные, мелкие, с очень короткими черешками, узкоэллиптические, длиной 3-10 мм. Края листа загнуты вниз и почти сомкнуты, из-за этого листья похожи на хвоинки, а само растение - на карликовую ёлочку. Каждый лист держится на ветви до пяти лет.
<br/>Растения однодомные или двудомные. Цветки пазушные, невзрачные; с двойным актиноморфным околоцветником, с тремя розовыми, красными или пурпурными лепестками и тремя чашелистиками; одиночные или в группе из двух-трёх штук. В тычиночных цветках три тычинки. Рыльце лучистое, завязь верхняя, в ней от 6 до 12 гнёзд. В условиях Европейской части России водяника цветёт в апреле-мае, в Сибири - в мае-июне. Опыление - с помощью насекомых: цветы водяники посещаются бабочками, мухами и пчёлами.
<br/>Плод - чёрная (с сизым налётом) или красная ягода диаметром до 5 мм с жёсткой кожицей и твёрдыми семенами, внешне похожая на ягоду черники. Созревает в августе. Сок имеет пурпурный цвет. Ягоды остаются на побегах до весны.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Водяника распространена по всему Северному полушарию - от зоны с умеренным климатом до субарктической зоны (Россия, континентальная Западная Европа от Финляндии до Испании, Великобритания, Исландия, Гренландия, США, Канада, Япония, Корея, северный Китай, Монголия). Встречается водяника также и в Южном полушарии - в Чилийских Андах, на Огненной земле, на Фолклендских (Мальвинских) островах, а также на островах Тристан-да-Кунья. В России растение широко распространено в северных областях, в Сибири, на Дальнем Востоке, в том числе на Сахалине, Камчатке и Курильских островах; встречается и в нечернозёмной полосе. Родина водяники - Северное полушарие. Её нынешнее биполярное распространение связано с проникновением растения на юг во время ледниковой эпохи.
<br/>Типичные места обитания растения - сфагновые болота, мохово-лишайниковые и каменистые тундры, хвойные (обычно сосновые) леса, где часто образует сплошной покров. Водяника встречается также на открытых песках (косах, дюнах), на гранитных обнажениях; в горах растёт в субальпийском и альпийском поясе.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Лекарственное сырье собирают в период созревания плодов, сушат в затемненном, теплом, хорошо проветриваемом месте. Сухое сырье хранится до 2 лет.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> В лечебных целях используют всю наземную часть растения. Настой травы применялся в прошлом при утомлении, головных болях и как средство, благоприятно воздействующее на центральную нервную систему, а также как противоцинготное средство. Также употребляются настои из водяники при эпилепсии, гипертонии, бессоннице, нарушениях обмена веществ. Гольцовая шикша хорошо действует при параличе (пьют отвар растения и делают ванны). Тибетская медицина рекомендует водянику для лечения сибирской язвы.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Водяника содержит тритерпеновые сапонины, флавоноиды (кверцетин, кемпферол, рутин), дубильные вещества до 4,5&#37;, эфирные масла, смолы, кумарины, бензойную и уксусную кислоты антоцианы, витамин С, каротин, различные микроэлементы, в том числе марганец, сахара, эфирные масла.</p>
<b>Действие и применение.</b> Водяника входит в традиционный рацион некоторых коренных народов - например, саамов и инуитов. Некоторые племена американских индейцев заготавливали ягоды на зиму и ели их с жиром или маслом; кроме того, из листьев и побегов они готовили отвары или настои, которые применяли для лечения диареи и других желудочных заболеваний, соком из ягод лечили болезни почек (ягоды обладают мочегонным действием), а отваром из корней лечили глазные болезни.
<br/>В русской народной медицине отвар и водочная настойка из листьев и стеблей водяники применяется для лечения эпилепсии, параличей, нарушений обмена веществ, а также при головной боли, переутомлении и как противоцинготное средство. Отвар из листьев считается хорошим средством для укрепления волос.
<br/>В тибетской медицине водянику используют при головной боли, для лечения заболеваний печени и почек.
<br/>В пищу ягоды употребляют также с молоком и с кисломолочными продуктами. Из них готовят варенье, повидло, мармелад, начинку для пирогов; делают вино. Используют как приправу к рыбе и мясу. Впрок водянику заготавливают в мороженом или мочёном виде. Поскольку в ягодах содержится бензойная кислота, они не подвергаются процессам брожения и их можно хранить без дополнительной обработки в герметически укупоренной стеклянной таре.
<br/>Поскольку ягоды водяники содержат в высокой концентрации пигмент антоциан, их использовали в качестве естественного красителя. В частности, из водяники изготавливали вишнёвую краску для прокраски шерсти.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>8-1</poor>
        <mass>8-2</mass>
        <end>8-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>5</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Голубика</title>
        <title_advanced>Голубика обыкновенная</title_advanced>
        <additional>Голубика обыкновенная - Vaccinium uliginosum</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ВЕРЕСКОВЫЕ - ERICACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Ботаническое описание.</b> Ветвистый полукустарник или кустарник высотой до одного метра, обычно 30-50 см, иногда со стелющимся стеблем. В отличие от черники, стебель древеснеет почти доверху. По внешнему виду (особенно из-за схожести листьев) голубику можно спутать с черникой. От черники голубика отличается более светлыми стеблями и формой цветоложа на ягоде: у черники оно ровное, почти круглое, у голубики более изломанное; по вкусу ягоды черники и голубики также сильно отличаются. Сок голубики бесцветный.
<br/>Корневая система мочковатая. Корневые волоски отсутствуют. Усвоение питательных веществ из почвы происходит с помощью микоризы. Листья длиной до 3 см обратнояйцевидные или продолговатые, плотные, тонкие. Цветы мелкие, пятизубчатые, поникающие; венчик кувшинчатый белый или розоватый. Плоды - синие с сизым налётом, сочные съедобные, мякоть зеленоватая, ягоды длиной до 1,2 см.
<br/>Голубика - самоопыляющееся растение, но при перекрёстном опылении насекомыми-опылителями завязываемость плодов увеличивается почти в 2 раза.
<br/>Вид очень морозостоек; куст может жить до ста лет.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b>  Этот вид встречается во всех регионах Северного полушария с умеренным и холодным климатом, в тундре, лесной зоне и верхнем поясе гор, нередко на болотах. В Евразии распространён от Исландии и Великобритании на западе до российского Дальнего Востока и Японии на востоке (на юге ареал вида доходит до Испании, Италии, стран бывшей Югославии, Турции, Монголии). В Северной Америке - от Аляски до Ньюфаундленда (на юге - до Калифорнии).</p>
<p><b>Химический состав.</b> Обильный урожай обычно характерен для дождливых лет. Ягоды съедобны. Их собирают для употребления в сыром и переработанном виде. Свежий сок долго не хранится. Из них делают варенье, а также используют для приготовления вина. Обычно рекомендуют смешивать голубику с другими ягодами, имеющими более яркий вкус: черникой, брусникой, клюквой и пр.
<br/>По сравнению с черникой содержит больше витамина С.
<br/>Есть данные, что голубика препятствует образованию раковых клеток, поскольку содержит большое количество высокоактивных антиоксидантов.
<br/>Ягоды и сок голубики - диетический продукт, усиливающий обмен веществ и действие сахаропонижающих препаратов. Ягоды укрепляют стенки кровеносных сосудов, нормализуют работу органов пищеварения и сердца. При регулярном употреблении ягоды снимают напряжение глаз и способствуют восстановлению зрения.
<br/>В июле лесная скатерть-самобранка щедро угощает всех желанными дарами. Не успела еще отойти черника и малина, как на смену пришла голубика. На болотах, в сырых хвойных и лиственных лесах ее целые заросли. Только не ленись, поспевай собирать крупные голубые сочные ягоды. Голубика не такая сладкая, как черника, но зато богата витамином С. Достаточно ежедневно съесть 200 граммов голубики, чтобы удовлетворить суточную потребность человека в этом витамине. И солей железа в ней содержится в два раза больше, чем в яблоках.
<br/>Прежде в народе по ошибке голубику принимали за вредную, дурманящую ягоду и считали, что от ее обильного поедания появляется головокружение и тошнота, а иногда и головные боли. Поэтому и прозвали дурницей-пьяницей. На самом же деле в этом повинен ее постоянный спутник - вечнозеленый багун. Сильный, вначале приятный, но потом назойливый аромат его запоминается надолго. Именно этот пахучий сосед и источает одурманивающий запах. Сама же голубика к этому абсолютно не причастна. Голубика относится к семейству брусничных. Свето- и влаголюбивые кусты ее живут свыше 90 лет и отличаются стабильным плодоношением. В отдельных местах урожайность голубики на 1 гектаре достигает 300 килограммов и более.</p>
<b>Применение.</b> Плоды используют в свежем виде, а также для приготовления варенья, повидла, джема, сока, компота, сиропа. Хороши пироги, приготовленные с голубикой. Свежие ягоды применяются в качестве витаминного средства. В них содержатся витамины А и С, лимонная, яблочная и щавелевая кислоты, пектиновые и дубильные вещества.
<br/>Используются ягоды и для сушки.
<br/>Голубика очень стойка к различным заболеваниям и не нуждается в защите химическими препаратами. В этом у нее большое достоинство как кандидата в садовую культуру.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>7-1,7-2,7-3</poor>
        <mass>8-1,8-2,8-3,9-1,9-2</mass>
        <end>9-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>30</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Гранат</title>
        <title_advanced>Гранат обыкновенный</title_advanced>
        <additional>Гранат обыкновенный - Púnica granátum</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ДЕРБЕННИКОВЫЕ - LYTHRACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Родовое название <b>Punica «пуника»</b> происходит от латинского слова латинского punicus - пунический, карфагенский, по широкому распространению растения в этой стране (современный Тунис). В Древнем Риме у него было ещё одно имя - malum granatum, то есть «зернистое яблоко». Яблоком его до сих пор называют и на других языках: по-немецки Granatapfel, по-итальянски melograno (от apfel, mela - яблоко). Итальянцы считают, что именно гранат был тем райским яблоком, которым соблазнилась Ева.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Небольшое дерево или куст семейства гранатовых высотой до 5 м. Ветви граната супротивные, изогнутые, гладкие, коричнево-желтого цвета. Листья супротивные, короткочерешковые, продолговатые, ланцетовидные, кожистые, цельнокрайние. Цветки граната крупные, правильные, ярко-красные, одиночные или в пучках по 2-5 штук. Плоды крупные, шаровидные, с кожистым околоплодником, красного цвета. Семена граната много численные, крупные, с сочным наружным слоем и кисло-сладким вкусом. Цветет в мае - июне, плодоносит в сентябре.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Естественный ареал граната охватывает Переднюю Азию, включающую территории Турции, Азербайджана, Южной Армении, Грузии, Ирана, южную часть Западной Туркмении и Афганистана. Границы ареала заходят на востоке в Северо-Западную Индию, Северо-Восточный Афганистан. Северная граница ареала достигает южных окраин среднеазиатских государств бывшего СССР, проходят по иранскому побережью Каспийского моря и по южным отрогам Большого Кавказского хребта в Закавказье. Западные пределы естественного ареала граната достигают побережья Малой Азии, на юге ареал дикорастущего граната простирается до берегов Аравийского моря. Дикорастущий гранат также широко распространен в Восточном Закавказье. В Азербайджане заросли дикого граната в ленкорано-астаринском массиве занимают территорию в несколько сот гектаров. В Средней Азии дикорастущий гранат встречается в Узбекистане и Таджикистане на склонах Гиссарского, Дарвазского и Каратегинских хребтов.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> В лекарственных целях используют плоды граната, их кожуру и сок, кору и цветы. Кору собирают весной, цветки во время цветения, плоды после созревания. Сырье сушат под навесом на открытом воздухе или в сушилках при температуре не выше 60С. Срок хранения готового сырья - 2 года.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Препараты граната обладают общеукрепляющим, стимулирующим, противовоспалительным, противопоносным, болеутоляющим, вяжущим, кровоостанавливающим, антигельминтным, жаропонижающим и ранозаживляющим свойствами.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Кора содержит углеводы, стероиды, смолы, алкалоиды, бетулиновую кислоту, дубильные вещества (до 28&#37;). В листьях имеются бетулиновая кислота (0,45&#37;), стероиды, тритерпеновые и фенолкарбоновые кислоты. В плодах содержатся сахара (до 20&#37;), органические кислоты (яблочная, лимонная), витамин С и минеральные вещества. Цветки граната содержат красящее вещество пунипин.</p>
<b>Действие и применение.</b> Гранат в медицине применяется с давних времен. Еще Авиценна рекомендовал употреблять сок граната при мочекаменной болезни. В современной медицине сок граната рекомендуется как общеукрепляющее средство после тяжелых инфекционных заболеваний и операций. Наружно сок граната применяется при лечении ожогов, воспалений кожи. Отвар коры применяется при воспалительных заболеваниях печени, почек, полости рта, органов зрения, слуха, болях в суставах. Гранат широко используется как противопоносное средство. Его применение приводит к исчезновению болей в животе, нормализации функции желудочно-кишечного тракта. Порошок коры граната используется в виде присыпок при трещинах кожи.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>0-0</poor>
        <mass>9-1,9-2,9-3</mass>
        <end>0-0</end>
    </item>
    <item>
        <id>29</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Евтерпе</title>
        <title_advanced>Евтерпе, асаи</title_advanced>
        <additional>Евтерпе или асаи - Euterpe (açaí)</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ПАЛЬМОВЫЕ - PALMÁCEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Евтерпе</b> (Асаи), или Капустная пальма - род тропических пальм, произрастающих в Южной и Центральной Америке.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Пальмы асаи обладают изящными тонкими стволами и достигают высоты 25, иногда 30 метров. Растут большими скоплениями (от 4 до 25 деревьев на одном месте), при этом в каждом скоплении представлены деревья разных возрастов - когда старые стволы отмирают, их места занимают молодые побеги. Листья асаи большие, длинные как и у большинства других пальм, собраны на конце ствола в верхушечную розетку и перисто рассечены на свисающие вниз сегменты. Цветки некрупные, многочисленные, желтоватого цвета, собраны в свисающие вниз большие соцветия. Плод маленький, круглый, от 1 до 1,5 см в диаметре. Цвет темно-пурпурный, при полной зрелости почти черный (у красной разновидности пальмы), или темно-зеленый (у белой разновидности пальмы). Пальмы красной разновидности встречаются чаще, чем белой. Асаи обладает необычным вкусом, напоминающим вкус малины или ежевики с привкусом ореха.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Родиной асаи является северная Бразилия. Наиболее обильно пальмы асаи произрастают в бразильском штате Пара (Para), не случайно одним из названий пальмы является Para palm. Переработка плодов и древесины асаи является основополагающей в промышленности этого региона.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Антоцианины (растительные пигменты), содержащиеся в Асаи уменьшают разрушение клеток кожи, противодействуют процессу старения. Как источник жирных кислот, Асаи питает и оздоравливает кожу. Фитостеролы регулируют липидную активность верхних слоев кожи. Кроме того, фитостеролы стимулируют регенерацию клеток кожи и используются для лечения дерматитов.
<br/>Проводя научные исследования в Амазонских тропических лесах, медиков удивил тот факт, что местные жители, проводящие большое количество времени на солнце без одежды, не имеют кожных заболеваний и рака, выглядят очень молодо и до старости сохраняют жизнеспособность и энергию. Проанализировав рацион питания аборигенов, ученые обнаружили, что кроме широко распространенных продуктов, местные жители употребляют малоизвестную ягоду - асаи. Узнав о ягодах Дерева Жизни (так переводится название пальмы плодоносящей асаи), ученые решили изучить их свойство современными лабораторными методами. Выяснилось, что асаи содержит больше антиоксидантов, чем любой другой съедобный плод на Земле.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Плод Асаи высококалориен (в 100г - 182 ккал), содержит такое же количество белков, как и коровье молоко, а по энергетической ценности и содержанию жиров даже его опережает. Особенно богат высоким содержанием железа, витаминами В1 и Е. Укрепляет иммунную систему, способствует регенерации мускулов (что особенно важно для спортсменов), оказывает общее тонизирующее действие, рекомендуется больным анемией.
<br/>Плод Асаи содержит также витамин А, витамин В2 (рибофлавин), В3 (никотиновая кислота), витамин С (аскорбиновая кислота), витамин D, железо, калий, фосфор, кальций, незаменимые жирные кислоты Омега-6 и Омега-9 (они очень полезны для понижения уровня ЛНП, или «плохого» холестерина в крови) и множество других незаменимых аминокислот, цианидин, который препятствует развитию ожирения и диабета, а на основании последних исследований, будет играть важнейшую роль в противораковой терапии будущего.</p>
<b>Действие и применение.</b> Диапазон применения асаи довольно широк. Плоды едят свежими. Также изготавливают из них соки, вина, ликеры, коктейли, мороженое, различные десерты, с добавлением сахара, меда и других фруктов. Асаи используют при выпечке и для изготовления различных соусов. Съедобными также являются и почки пальм - из них делают салаты. Листья пальмы используют для покрытия домов, кору - для плетения циновок, сумок, корзин, шляп. По всему миру ценится древесина асаи. Некоторое время асаи оставался фруктом исключительно местного потребления, затем, благодаря своим необыкновенным питательным свойствам, он дал толчок настоящему «буму здоровья», распространился по всей Бразилии и начал успешно завоевывать западные и европейские страны.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>0-0</poor>
        <mass>0-0</mass>
        <end>0-0</end>
    </item>
    <item>
        <id>28</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Ежевика</title>
        <title_advanced>Ежевика</title_advanced>
        <additional>Ежевика - Rubus</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО РОЗОВЫЕ - ROSACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Ботаническое описание.</b> Кустарник высотой 1-3 м. Стебли прямостоячие или дугообразно свешивающиеся, угловатые, усаженные прямыми или загнутыми вперед шипами. Листья непарноперистые с 3-5 листочками. Цветы белые или розовые, собраны в метелки на концах ветвей. Плоды представляют собой сложные, блестящие черные костянки с сизоватым налетом. Цветет в мае-июне, плодоносит в июне-июле. Хороший нектаронос.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Растет почти по всей территории европейской части России, кроме Северо-Западной; в Сибири, Средней Азии, Крыму и на Кавказе в диком виде по берегам рек, во влажных лесах.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Листья следует собирать в сравнительно молодом возрасте, но уже полностью развернувшиеся. Поздняя весна - идеальное время для сбора. Листья сушат сразу после сбора. Можно рекомендовать искусственный подогрев с температурой не выше 40С. Для изготовления ежевичного сока необходимы полностью созревшие плоды. Ценны только они.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> С помощью ежевичного чая лечат понос и дизентерию. Плоды и листья ежевики входят в состав лечебных сборов, используемых при пищевых токсикоинфекциях и дизентерии. Ежевика также полезна при язвенной болезни желудка и двенадцатиперстной кишки.</p>
<p><b>Химический состав.</b> В ягодах ежевики содержится 2,9-3,6&#37; глюкозы, 3,1-3,3&#37; фруктозы, 0,4-0,6&#37; сахарозы, а также каротин, тиамин, аскорбиновая кислота, 0,56-0,8&#37; пектинов, 1,1-2,3&#37; органических кислот (яблочная, лимонная, винная, салициловая), биофлавоноиды, никотиновая кислота, филохинон, минеральные вещества (калий, магний фосфор и др.). Семена ежевики содержат до 12&#37; жирного масла.</p>
<b>Действие и применение.</b> Ягоды ежевики употребляют в пищу. Они хорошо утоляют жажду и легко усваиваются организмом, даже у больных с хроническим поносом. Свежие и сушеные ягоды используют в качестве начинки для пирогов, из них приготавливают варенье, настойки, сиропы, различные напитки, желе, пастилу, компоты. Ежевику также добавляют в чай.
<br/>Для приготовления ежевичного варенья готовят сахарный сироп. Для этого используют 1 кг сахара на 1 кг ягод и 1 стакан воды. Ягоды опускают в кипящий сироп и варят в 1 прием до готовности.
<br/>В конце варки в варенье добавляют 3-4 г лимонной кислоты.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>6-1</poor>
        <mass>6-2,6-3,7-1,7-2</mass>
        <end>7-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>27</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Жимолость</title>
        <title_advanced>Жимолость</title_advanced>
        <additional>Жимолость - Lonícera</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ЖИМОЛОСТНЫЕ - CAPRIFOLIACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Жимолость</b> - прямостоячие, вьющиеся или ползучие кустарники. Свое латинское название род получил в честь немецкого математика, физика и ботаника Адама Лоницера, хотя первоначально Карл Линней собирался назвать их каприфолями (Caprifolium), поскольку чаще всего в садах Европы выращивали именно жимолость каприфоль.
<p><b>Ботаническое описание.</b> Довольно крупные цветки (белые, розоватые, желтоватые и голубые) расположены чаще попарно в углах листьев или на концах ветвей в головчатых соцветиях. Из слабо развитой чашечки выходит неправильный (у большинства) трубчатый венчик, на конце разделённый на пять долей; неправильность цветов, построенных по пятерному плану, зависит от срастания трёх передних лепестков и неравномерного их развития, вследствие чего венчик является двугубым; в трубке венчика пять тычинок и длинный столбик пестика.
<br/>Ягодообразные плоды сидят попарно, а нередко и срастаются друг с другом.
<br/>Верхние листья у некоторых видов (а у иных и все) срастаются вместе, образуя одну общую пластинку или широкую оторочку, сквозь которую проходит конец ветви с цветками.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Известно около 190 видов почти во всех областях Северного полушария, а большей частью из Гималаев и Восточной Азии. В России дикорастущих 14 видов.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Заготовка жимолости начинается еще весной, когда она только цветет. Чтобы не причинить вред дереву, молодые веточки жимолости выбирают и срезают с разных частей куста. Веточки формируют в веники и сушат в подвешенном виде в теплом и сухом помещении. Из веток жимолости изготавливают отвар. Для приготовления отвара чайная ложка предварительно измельченных веток смешивается с одним стаканом воды, доводят до кипения и дают настояться, процеживают. 1 столовую ложку этого отвара пьют не более 4 раз в день для избавления от отеков. Листья жимолости после высушивания необходимо измельчить и это станет отличным антисептическим средством, если им присыпать раны. Кроме того, можно приготовить отвар из листьев жимолости, в той же пропорции, как и для веточек и полоскать им горло и рот при возникновении заболеваний. А вот сушить ягоды жимолости лучше тогда, когда они еще не созрели до конца. Ягоды раскладывают на открытом воздухе в солнечный день на бумаге или фанере и сушат от недели, до 10 дней. Если вы хотите ускорить процесс, то ягоду можно высушить и в духовке на противнях при температуре 40-60 градусов не менее 6 часов, но не более 10.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Регулярное употребление в пищу ягод жимолости способствует улучшению памяти, снижению кровяного давления, укрепляет стенки кровеносных сосудов, защищает организм от отравления солями тяжелых металлов (в данном случае целебное действие обеспечивают пектиновые вещества). Они полезны при сердечно-сосудистых заболеваниях, гипертонической болезни (особенно у пожилых людей, когда повышенное кровяное давление сопровождается головными болями и головокружением), при одышке, малокровии, авитаминозах, малярии. Ягоды обладают сильным мочегонным, вяжущим и противовоспалительным действием. Отвар ветвей и коры в народной медицине применяют при воспалении горла и глаз, при водянке, диабете. Настойку из цветков используют при воспалении мочевого пузыря. Ванны из молодых ветвей помогают при кожных болезнях. Отвар листьев или ягод как антисептик применяется для полосканий горла при ангине, для промывания глаз при конъюнктивите. Отваром листьев и ягод лечат нарушения обмена веществ. Сок ягод очень бактерициден и помогает в лечении лишаев и язв. Свежие плоды жимолости и варенье из них считаются хорошими жаропонижающими средствами. Отвар стеблей применяют для укрепления и роста волос. Измельченные листья могут оказать пользу при трофических и трудно заживающих ранах.</p>
<p><b>Химический состав.</b> В ягодах жимолости содержится около 4,5&#37; сахаров, около 1&#37; кислот (в том числе до 100 мг аскорбиновой кислоты), витамины Р, В1, В2, провитамин А, пектиновые, дубильные и красящие вещества, соли калия, магния, фосфора, кальция, железа, марганца, йода, меди и другие микроэлементы.</p>
<b>Действие и применение.</b> Плоды жимолости в тех районах, где это растение достаточно распространено дикорастущим, всегда ценились как замечательный пищевой продукт и заготавливались в значительном количестве. Они имеют приятный кисло-сладкий вкус, напоминающий голубику. Их едят свежими, а также отжимают из них сок, варят варенье, джем, компот, кисель, делают сироп и вино, употребляют для начинки пирогов. Жимолость - хорошее медоносное растение. Медоносные пчелы собирают с них нектар и пыльцу.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>0-0</poor>
        <mass>6-1,6-2,6-3</mass>
        <end>0-0</end>
    </item>
    <item>
        <id>6</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Земляника лесная</title>
        <title_advanced>Земляника лесная</title_advanced>
        <additional>Земляника лесная - Fragaria vesca</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО РОЗОЦВЕТНЫЕ - ROSACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Родовое название упоминается древними авторами. Оно образовано от латинского глагола fragere - благоухать (из-за приятного запаха плодов).
<br/>Видовое определение в переводе с латинского означает «малая», «мелкая» из-за размеров плодов.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Многолетнее травянистое растение с коротким косорастущим корневищем и ползучими побегами, которые, укореняясь, дают начало новым растениям. Листья тройчатые, располагаются на укороченном побеге и образуют прикорневую розетку. Цветки белые, собраны в щитковидное соцветие на верхушке цветоноса, лишенного листьев. Чашечка с подчашием, 5 наружными чашелистиками и 5 внутренними. Венчик с 5 белыми лепестками. Тычинок и пестиков много. Плод - ложная красная ягода, с тонким приятным ароматом, на поверхности которой сидят плодики-семянки.
<br/>Цветет в мае - июне. Плоды созревают в июне - июле.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Растет почти по всей территории бывшего СССР. Встречается на лесных опушках, вырубках, где особенно обильна, в лесах, на склонах гор и холмов.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Собирают листья с коротким остатком черешка или без него, чтобы не повредить растение, срывают, удерживая одной рукой черешок, или срезают ножом или ножницами. Собирать все листья нельзя, так как это повредит плодоношению, а плоды земляники особенно ценятся и доставляют людям не только удовольствие, но и укрепляют здоровье.
<br/>В качестве лекарственного сырья собирают и плоды земляники.
<br/>Свежие плоды в виде кашицы теперь рекомендуют для лечения экзем в сочетании с другими средствами. А сушат их обычно в печах при температуре не выше 60°С.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Готовое сырье - лист земляники Folium Fragariae состоит из смятых и свернутых, цельных или частично изломанных листьев. Они сложные с остатком черешка длиной не более 1 см, состоящие из трех листочков длиной от 1,5 до 6 см, шириной от 1,6 до 4 см. Листочки яйцевидные с зубчатым краем. На нижней стороне их резко выделяются желтоватые главные и боковые жилки первого порядка.
<br/>Листья сверху с редкими волосиками, снизу - более опушенные. Цвет сверху зеленый или темно-зеленый, снизу - сероватый или голубовато-зеленый. Запах слабый, вкус вяжущий.
<br/>В качестве органической примеси могут встретиться части других неядовитых растений и листья земляники зеленой, или полуницы,- Fragaria viridis Duch. Она произрастает в южной полосе европейской части бывшего СССР, на Кавказе, в Сибири и Средней Азии.
<br/>Листья этого растения более крупные, сверху темно-зеленые, блестящие, с обеих сторон покрыты блестящими волосками, особенно снизу по жилкам.
<br/>Второй вид сырья - плоды земляники (Fructus Fragariae) состоит из яйцевидных красных или буровато-красных, с морщинистой поверхностью ложных плодов, которые часто неправильно называют «ягодами». На поверхности их хорошо заметны мелкие, сухие, продолговато-конические семянки.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Лист земляники содержит витамин С (до 250-280 мг на 100 г свежих листьев), дубильные вещества, флавоноиды (главным образом производные кверцетина и кемпферола), следы алкалоидов.
<br/>Плоды содержат до 50 мг витамина С, до 0,5 мг каротина на 100 г свежих плодов, следы витамина В, флавоноиды (галактозид пеларгонидина и цианидиновый гликозид), яблочную и салициловую кислоты, сахара, до 1,5&#37; пектиновых веществ, ароматические соединения, обладающие запахом лимона, дубильные вещества и др.</p>
<b>Действие и применение.</b> Биологически активные вещества листа земляники обладают мочегонным действием. Кроме того, они замедляют ритм и усиливают амплитуду сердечных сокращений, расширяют кровеносные сосуды, повышают тонус и усиливают сокращение матки.
<br/>Применяют в виде настоя из 20 г сырья на 200 мг воды по 1 столовой ложке 3-4 раза в день при подагре (способствует выведению солей из организма), при почечнокаменной болезни, болезнях печени и селезенки, атеросклерозе.
<br/>При отсутствии других средств настой листа может использоваться как противоцинготное средство.
<br/>Наличие дубильных веществ объясняет действие отвара листа в той же концентрации, что и настой, при поносах, воспалительных процессах желудочно-кишечного тракта. Отвар показан также при ночных потах.
<br/>Наружно отвар назначают в виде припарок при геморрое, в виде компрессов - при мокнущих и кровоточащих ранах, для полоскания полости рта как дезодорирующее средство.
<br/>Плоды земляники обладают мочегонным действием и применяются при подагре, почечнокаменной болезни, а также как витаминное средство.
<br/>Сок из плодов земляники и взбитого яичного белка используют в виде косметических масок.
<br/>Следует учитывать индивидуальную повышенную чувствительность отдельных лиц к землянике, проявляющуюся в аллергических реакциях.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>6-1</poor>
        <mass>6-2,6-3,7-1,7-2</mass>
        <end>7-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>26</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Ирга</title>
        <title_advanced>Ирга, амеланхиер</title_advanced>
        <additional>Ирга, или Амеланхиер - Amelánchier</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО РОЗОВЫЕ - ROSACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Ирга</b>, или Амеланхиер - листопадный кустарник или небольшое дерево. Научное название рода, Amelanchier, по-видимому, образовано от провансальского слова amelanche, «указывающего на медовый вкус плодов».</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Изредка в лесах и парках можно встретить иргу - кустарник, обычно культивируемый в качестве декоративного. Произрастает она в садах и парках. Иргу нельзя отнести к дикорастущим кустарникам. Ирга овалолистная - кустарник до 2 м высоты. Листья на коротких черешках, плотные, овальные, сверху темно-зеленые, снизу более светлые, по краю с острыми, вперед направленными зубчиками. Цветки белые (верхушки лепестков с розоватым оттенком), собраны по 5-8 в щитковидные кисти, расположенные на верхушках укороченных веточек. Плоды ягодовидные, сначала они красные, а зрелые - черные с сизоватым налетом, съедобные, довольно приятного вкуса. Возможно, поэтому и произошло название растения от провансальского слова amelanche, указывающего на медовый вкус плодов. Цветет в мае, плодоносит в июле - августе. Изредка встречается в светлых лесах в качестве подлеска, выходит на опушки, в заросли кустарников.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Известны 19 видов ирги, произрастающих в умеренном поясе Северного полушария: Северная Америка, Северная Африка, Центральная и Южная Европа, Кавказ, Крым, Япония, и несколько гибридных форм. Легко приспосабливаясь к условиям, широко расходится по миру, в том числе и в России. Нередко встречается одичавшей. Семена распространяются птицами.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Отдельно собранные плоды теряют сок, поэтому для сушки рекомендуется снимать их целыми кистями. При хорошей погоде иргу лучше всего сушить на солнце. При сушке в духовке или печи температуру не поднимают выше 60°С.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> С лекарственной целью используют плоды, кору и листья ирги. Плоды собирают до первых заморозков, их используют свежими, сушат на солнце или в сушилке. Листья заготовляют в мае-июне. Кору - осенью.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Плоды содержат до 12&#37; сахаров, около 1&#37; кислот, 0,5&#37; дубильных веществ, около 40&#37; аскорбиновой кислоты, каротин, красящие вещества.</p>
<b>Действие и применение.</b> Плоды обладают вяжущими свойствами и могут употребляться в качестве закрепляющего средства. Отвары плодов применяются для полосканий при стоматитах и ангинах. Отвары и экстракты листьев ирги так же действуют как вяжущие средства и могут быть использованы для примочек при лечении гнойных ран. С лечебной целью плоды ирги и продукты её переработки используют для лечения заболеваний желудочно-кишечного тракта. Ирга способствует выведению холестерина из организма. Плоды ирги богаты фенольными соединениями, обладающими капилляроукрепляющим и противовоспалительным действием. В плодовой мякоти и главным образом в кожице плодов содержатся фитостерины и кумарины, проявляющие противоатеросклеротические свойства, понижающие свертывающую способность крови и предупреждающие развитие тромбоза сосудов. Плоды ирги при систематическом потреблении расслабляют спазмы сосудов и понижают кровяное давление. Настойка из цветков ирги канадской тонизирует мышцу сердца.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>7-1</poor>
        <mass>7-2,7-3,8-1,8-2</mass>
        <end>8-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>7</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Калина</title>
        <title_advanced>Калина обыкновенная</title_advanced>
        <additional>Калина обыкновенная -  Viburnum opulus</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ЖИМОЛОСТНЫЕ - CAPRIFOLIACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Родовое название связывают с латинским словом vimen - гибкий прут, плетеное изделие, так как гибкие молодые ветви растения в древности использовались для плетения корзин. Видовое определение происходит от латинского слова opulus - клен, ибо листья калины схожи с листьями клена.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Кустарник высотой до 4 м. Крона редкая, часто неправильной формы. Молодые ветви покрыты серой корой, угловатые, голые, с возрастом кора покрывается трещинами и приобретает бурую или красновато-бурую окраску. Почки гладкие, яйцевидные, немного заостренные, красновато-зеленые. Листья расположены супротивно, обычно трехлопастные (реже пятилопастные), широкояйцевидные или даже почти округлые, длиной до 10 см, шириной 5- 8 см. Основание листа округлое, усеченное, иногда неглубоко сердцевидное. Край листовой пластинки неравнозаостреннозубчатый. Средняя лопасть листа чаще всего четырехугольная с более или менее параллельными сторонами, суживающаяся у основания. Листья сверху темно-зеленые, голые, снизу - серовато-зеленые, бархатисто-опушенные (иногда опушение встречается только по жилкам). Белые ароматные цветки собраны в рыхлые щитковидные метелки. В соцветии располагаются цветки двух видов: краевые - стерильные (бесплодные), на цветоножках и срединные - обоеполые почти сидячие. Стерильные цветки плоские, белые, с пятью неравными долями венчика обратно­яйцевидной формы. Обоеполые цветки мельче по размеру, чем бесплодные, белые или розовато-белые, коротко-колокольчатые, с широкими тупыми лопастями. Тычинки с желтыми пыльниками, примерно в 1,5 раза длиннее венчика. Пестик с коротким столбиком. Завязь нижняя.
<br/>Плод - ярко-красная шаровидная или широкоэллиптическая костянка с одной косточкой.
<br/>Калина цветет в конце мая - первой половине июня, плоды созревают в августе - сентябре.
<br/>Калина обыкновенная - старинное лечебное средство русской народной медицины. Известный врач Ф. И. Иноземцев в 1858 году рекомендовал употребление калины в качестве средства для лечения злокачественных новообразований. Официальная медицина в течение многих лет пользовалась только корой американской калины сливолистной - Viburnum prunifolium L. Лишь в 1928 году советские ученые А. Д. Розенфельд и Г. В. Тутаев доказали, что по характеру и силе действия калина обыкновенная ни в чем не уступает калине сливолистной.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Калина обыкновенная произрастает по всей европейской части страны до Соловецких островов на севере, на Кавказе, в Закавказье, Сибири, Крыму, Казахстане. На Дальнем Востоке не растет. В Беларуси встречается нередко, но в сравнительно небольших количествах. Растет на опушках, полянах, вырубках, в подлесках лиственных, еловых и смешанных лесов, по берегам рек, ручьев, озер. Любит места достаточного увлажнения. Выращивают в садах и парках.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Заготавливают кору и плоды. Сбор коры производят весной, во время сокодвижения. На срубленных ветках делают кольцевые надрезы через каждые 20-25 см, соединяя их затем продольными, после чего легко снимают кору. Сушат на открытом воздухе, чердаках, под навесами, при хорошей вентиляции. Время от времени при сушке переворачивают куски коры.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Кора калины (Cortex Viburni) - трубчатые, желобовидные или плоские куски толщиной около 2 мм. Наружная поверхность морщинистая (иногда гладкая), буровато- или зеленовато-серая, с небольшими чечевичками, внутренняя - гладкая, буровато-желтая или светло-желтая, с красноватыми пятнами или полосками. Запах специфический, неприятный, слабый. Вкус горьковато-вяжущий, терпкий.
<br/>Сбор зрелых плодов производят в августе - сентябре. Сушат на воздухе, в затемненном месте, или в сушилках (печах, духовках) при температуре не выше 60°. Высушенные плоды освобождают от плодоножек и веточек. Сырье представляет собой морщинистые, округлые, сплюснутые с двух сторон, блестящие плоды темно-красного или оранжево-красного цвета. Диаметр плодов 0,5-1 см. В плодовой мякоти находится одна косточка, почти округлой или широкосердцевидной формы, на верхушке коротко заостренная, с неровной поверхностью. Вкус горьковато-кислый, запах слабый.</p>
<p><b>Химический состав.</b> В коре найдены смесь флавоноидов, известная под названием вибурнина, смола вибурнитол, в состав которой входят уксусная, валериановая, изовалериановая, капроновая, каприловая, муравьиная, олеиновая, линолевая, церотиновая и пальмитиновая кислоты.
<br/>В плодах установлено наличие сахаров, органических кислот (в том числе изовалериановой и ее эфиров), пектиновых, дубильных и красящих веществ, витамина С, Р-каротина и других каротиноидов, микроэлементов, флавоноидов, среди которых идентифицированы кемпферол, кверцетин, астрагалин, пеонозид и бифлавоноид аментофлавон. В цветках содержатся флавоноиды (гликозидированные производные кемпферола), витамин С, эфирное масло, органические кислоты. Из листьев выделены тритерпеновая урсоловая кислота и гликозид арбутин.</p>
<b>Действие и применение.</b> Препараты, полученные из коры калины, усиливают тонус мускулатуры матки и оказывают кровоостанавливающее действие. Жидкий экстракт коры калины употребляют преимущественно при маточных кровотечениях, эндометритах, гиперплазии слизистой оболочки матки, а также при миомах, не требующих срочного оперативного вмешательства, при болезненных менструациях. Оказывает легкое мочегонное действие. Отвары менее эффективны, так как биологически активные вещества коры калины почти не растворяются в воде.
<br/>Плоды и цветки используют главным образом в народной медицине с медом, сахарным сиропом, из них готовят настойки. Плоды свежие, сушеные, консервированные (джем, сок, протертые плоды с сахаром) употребляют при нервном возбуждении, сосудистых спазмах, гипертонической болезни, атеросклерозе. Считают, что систематическое употребление плодов калины улучшает самочувствие больных злокачественными опухолями органов пищеварения.
<br/>В косметической практике цветки применяют при угревой сыпи и жирной коже лица, для укрепления и роста волос.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>8-1</poor>
        <mass>8-2,8-3,9-1,9-2</mass>
        <end>9-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>25</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Киви</title>
        <title_advanced>Киви, актинидия деликатесная</title_advanced>
        <additional>Киви или Актинидия деликатесная - Actinidia deliciosa</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО АКТИНИДИЕВЫЕ</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Киви</b> - съедобные плоды лиан рода Актинидия. Киви является ягодой. Ее название связано с одноименной нелетающей птичкой из Новой Зеландии. Дело в том, что пушистый плод киви напоминает бескрылую птицу киви. А вот на родине ягоды киви, в Китае, этот плод называли обезьяним персиком или персиком макаки. Несложно догадаться, почему: обезьянки любят лианы, а киви растут на лианах. В Европе киви сначала прозвали китайским крыжовником и только потом провели аналогию с новозеландской птицей.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Актинидии - кустарниковые лианы с опадающими листьями. Почки полностью или частично скрыты в листовых рубцах. Листья очерёдные, цельные, с пильчатым или зубчатым краем, без прилистников. Плоды актинидии китайской, более известные как «киви». Цветки разной величины (диаметром от 1-1,5 до 3 см), собраны в пазухах листьев по три либо одиночно. Околоцветник двойной, 4-5-членный. Венчик чашевидной формы, чаще белого цвета, но бывают также золотисто-жёлтые или оранжевые цветки. У большинства видов цветки не имеют запаха, но, например, у актинидии полигамной они ароматны. Андроцей представлен 10-ю свободными тычинками. Столбиков 8-15, они нитевидные, срослись у основания и отогнуты наружу (это важный систематический признак). Плод - продолговатая ягода, жёлто-зелёная, или же светло-оранжевая, у некоторых видов съедобная.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Всего известно около 40 видов актинидии, произрастающих преимущественно в Гималаях, Юго-Восточной и Восточной Азии. На территории бывшего СССР (в основном на Дальнем Востоке) в природе встречаются 5 видов, из них 2 успешно возделываются как ягодные растения, обладающие ценными пищевыми и целительными (а также тонизирующими) качествами. Это актинидия аргута и актинидия коломикта, называемая часто амурским крыжовником. Витамина С в ягодах содержится в 5 раз больше, чем в черной смородине! Многие виды к тому же еще и декоративны: листва актинидии коломикта во время цветения почти наполовину белеет, причем начинают белеть кончики листьев, чтобы через несколько дней стыдливо порозоветь.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Плоды киви имеют преимущества перед плодами таких сочноплодных субтропических культур, как персик, хурма, инжир, так как позволяют проводить их сбор поздней осенью, и долго хранятся даже в комнатных условиях. Правильно определенное время начала сбора урожая очень важно для обеспечения высокого качества плодов и длительного их хранения. Плоды, собранные преждевременно, не набирают необходимой суммы растворимых сахаров, в процессе хранения сморщиваются и не приобретают присущих киви вкуса и аромата. При запоздалом сборе плоды не теряют пищевкусовых достоинств, но резко сокращается их лежкость, что приводит к ограничению периода потребления плодов в свежем виде. По внешнему виду плодов довольно сложно определить время начала сбора урожая. Опытный садовод может с достаточно высокой степенью вероятности по едва заметным внешним признакам определить время созревания плодов: легко отделяемой плодоножке, темно-зеленой мякоти, осыпанию ворсинок при легком трении и т. д. При наличии в хозяйствах соответствующего оборудования возможны сушка плодов киви и приготовление из них цукатов. Все перечисленные способы переработки плодов позволяют значительно расширить период их потребления и сделать производство безотходным.
<br/>Однако все способы переработки, особенно термический, снижают основную ценность плодов киви - высокое содержание витамина С. Поэтому рекомендуется употреблять свежие ягоды, тем более что период их сохранности в свежем виде, даже при отсутствии специальных условий, достаточно продолжителен - с декабря по апрель, что совпадает с наибольшей потребностью организма в витаминах, Один плод киви полностью покрывает суточную потребность организма в витамине С.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> В плодах содержится большое количество витамина С, пектинов, необходимых для жизнедеятельности человеческого организма микроэлементов. Плоды обладают тонизирующим и общеукрепляющим действием, рекомендуются для лечебного питания при многих заболеваниях, в том числе сердечно-сосудистой системы (вегетососудистая дистония по гипотоническому типу), а также в восстановительный период после тяжелых заболеваний, операций и осложнений.
<br/>Сок киви, напитки, компоты из плодов актинидии коломикта и других видов актинидии с удовольствием пьют и взрослые, и дети. Особенно полезен он маленьким детям, поскольку сок из плодов киви не вызывает аллергии. Плоды могут длительное время храниться при низких температурах на протяжении 4-5 месяцев, не теряя вкусовых качеств и свежести.</p>
<p><b>Химический состав.</b> В киви входят сахара, пектины, флавоноиды, органические кислоты, клетчатка, белок актинидин, калий, фосфор, железо, большое количество магния, витамины А, Д, Е, С, В2, В3, В6, фолиевая кислота, бета-каротин, множество антиоксидантов.</p>
<b>Действие и применение.</b> Описывая вкус киви, говорят о сочетании ароматов крыжовника, земляники, банана, дыни, яблока и ананаса. Киви едят в свежем виде, варят из них варенье, делают желе, добавляют в салаты, подают к мясу. Существует достаточно рецептов десертов и напитков с участием киви. Киви подойдёт для начинки пирогов, из него также можно приготовить джемы, мармелады, виноделы готовят из киви ликёры и вино.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>0-0</poor>
        <mass>0-0</mass>
        <end>0-0</end>
    </item>
    <item>
        <id>24</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Кизил</title>
        <title_advanced>Кизил обыкновенный или мужской</title_advanced>
        <additional>Кизил обыкновенный или мужской - Córnus mas</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО КИЗИЛОВЫЕ</prologue>
        <text><![CDATA[<p>В тюркских языках слово «кизил» означает «красный». Плоды кизила получили такое название благодаря своей насыщенной алой окраске. Алый цвет указывает на высокое содержание P-активных веществ (антоцианов); плоды кизила богаты также витамином C и пектиновыми веществами.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Листопадное дерево высотой 5-6 м или многоствольный кустарник высотой 3-4 м. Ветви горизонтально распростёртые, с черноватой корой. Листья супротивные, простые, длиной 3,5-8 см, овальные, блестящие, ярко-зелёные, с 3-5 парами жилок. Корневая система мочковатая, в основном на глубине 40 см. Цветки мелкие, золотисто-жёлтые, обоеполые, собраны в зонтичные соцветия; в зонтике 15-25 цветков. Цветок правильный, обоеполый, чашечка едва заметная о четырёх зубчиках, венчик жёлтый о четырёх лепестках, тычинок четыре, завязь нижняя двугнёздная, столбик простой, у основания его развит мясистый диск. Цветёт до распускания листьев в апреле при температуре 8-12C, цветение растянуто на 10-14 дней. Плоды созревают с конца августа - в сентябре. Цветок правильный, обоеполый, чашечка едва заметная о четырех зубчиках, венчик желтый о четырех лепестках, тычинок 4, завязь нижняя двухгнездная, столбик простой, у основания его развит мясистый диск. Плод - сочная костянка, косточка удлинённо-овальная. Плоды кизила имеют различную форму и величину. Они бывают коротко- и длинноовальными, шаровидными и грушевидными. Поверхность плода гладкая, бугристая, слабобугристая; окраска светло-красная, красная, тёмно-красная, тёмно-фиолетовая и почти чёрная. Средняя масса плода 2-6 г. Вес 100 плодов вместе с косточками колеблется в довольно значительных пределах в зависимости от их величины и формы - от 190 до 400 г. Вес мякоти от веса плода составляет от 68 до 88&#37;.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Естественные заросли кизила широко распространены на Кавказе, но культурные формы его, помимо этого географического района, известны также в Молдавии, Украине, Крыму и отчасти на Нижней Волге и в Средней Азии. В садах любителей встречается в средней полосе России и даже под Санкт-Петербургом.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Кизил созревает осенью. Как и у многих ягод, этот процесс растянут по времени - на кусте встречаются и совершенно зеленые и переспелые плоды. Именно поэтому рекомендуется собирать кизил раз в 3-4 дня. Наилучшего результата удается достичь, расстилая пленку под кустом и стряхивая с него спелые ягоды. В этом случае процесс сбора урожая невероятно облегчается. Не полностью созревшие ягоды практически не падают, однако даже если это произошло, в помещении их можно разложить на пленке и они быстро дозреют. Для сушки подходит спелый, но не успевший перезреть кизил. Поскольку косточки также обладают целительными качествами, извлекать их из ягод не имеет смысла. Чистый и перебранный кизил раскладывают на ткани или на плотной бумаге и подвяливают на свежем воздухе, избегая при этом попадания прямых солнечных лучей. На ночь поддоны с ягодами рекомендуется заносить в помещение. В процессе сушки кизил периодически перемешивает. Готовый продукт убирают в темное и сухое место, поместив в полотняные мешочки, деревянные ящики или картонные коробки.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Кизил обладает лечебными свойствами: отвар из листьев помогает при кишечных заболеваниях, отвар из сухих плодов применяют как противолихорадочное средство при простудах и для аппетита. Кизил также известен как противодиабетическое средство.
<br/>Биологически активные компоненты, входящие в состав ягод, нормализуют артериальное давление, предупреждают склероз, кроме того, ягоды применяют как общеукрепляющее, тонизирующее, противовоспалительное средство, при заболеваниях желудочно-кишечного тракта.
<br/>По содержанию витамина С плоды кизила превосходят лимон, рябину и крыжовник. Считается, что плоды кизила повышают аппетит. Они имеют противоцинготное, жаропонижающее и вяжущее действие. Кизил применяют как профилактическое средство при опасности отравлений ртутью, свинцом и др., так как пектины, содержащиеся в плодах кизила, связывая вредные вещества, помогают их выведению из организма. Настой из ягод применяют при желудочно-кишечных расстройствах. Он обладает вяжущими и фитонцидными свойствами.
<br/>Кизиловые косточки считаются в народной медицине средством от геморроя.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Плоды содержат до 8 - 9&#37; сахара, некоторые сорта до 17&#37; (преимущественно глюкоза и фруктоза), 2 - 3,5&#37; кислот, главным образом яблочной, 4,16&#37; дубильные вещества, флавоноиды (1 - 5&#37;), витамин С (50 - 160 мг&#37;), а также пектиновые вещества. В листьях найдено 14,4&#37; дубильных веществ, флавоновый гликозид, рутин и сахара, количество которых увеличивается с возрастом листа. Дубильными веществами богаты древесина и кора (10 - 25&#37;). Кора ветвей и листья содержат красящие вещества. В коре и обнаружены сахароза, рафиноза, фруктоза, глюкоза и арабогалактан. Из ветвей кизила выделены нуклеиновые кислоты (ДНК И РНК). Цветки содержат рутин, изокверцитрин, галловую и эллаговую кислоты.</p>
<b>Действие и применение.</b> Сочные костянки кизила имеют приятный аромат, кисло-сладкий, терпкий, вяжущий вкус. Кизил используют в свежем и переработанном виде в кулинарии, кондитерской и консервной промышленности. Из кизила варят варенье, делают повидло, джем, желе, применяют для приготовления соков, сиропов, компотов, безалкогольных напитков, ликёров, вин. На Кавказе очень популярны сушёные туршу и лаваш. В туршу обычно содержится 10-15&#37; кислот, 30-40&#37; инвертного сахара. Лаваш - это тонко раскатанная сухая пастила, приготовленная из протёртой массы мякоти дикорастущих или культурных форм плодов кизила. Обычно лаваш содержит 15-22&#37; воды, 12-16&#37; кислот, 35-40&#37; общего сахара.
<br/>В пищу используется не только мякоть плода, но и косточки, которые служат сырьём для приготовления суррогата кофе. Листья кизила заваривают вместо чая. Иногда плоды добавляют к мясным и рыбным блюдам и супам как приправу.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>8-3</poor>
        <mass>9-1,9-2</mass>
        <end>9-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>23</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Клубника</title>
        <title_advanced>Клубника настоящая</title_advanced>
        <additional>Клубника настоящая - Fragária moscháta</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО РОЗОВЫЕ - ROSACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Клубника настоящая</b>, или земляника мускусная (мускатная) или шпанка - многолетнее травянистое растение. Часто клубникой ошибочно называют растения вида земляника садовая.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Многолетнее травянистое растение 15-35 сантиметров высотой. Стебель прямостоячий, железистоопушённый. Листья крупные, тройчатые, светло-зелёного цвета. Соцветия щитковидные из 5-12 цветков на коротких густоопушённых цветоножках. Цветки обычно однополые (в культуре имеются сорта с обоеполыми цветками), пятилепестковые, белого цвета, с двойным околоцветником. Чашечка состоит из пяти сросшихся чашелистиков, венчик - из пяти свободных лепестков. То, что обычно называют «ягодой» земляники, в действительности является разросшимся цветоложем, на поверхности которого находятся многочисленные мелкие конические сочные ярко-красные (реже с розоватым оттенком) плоды - орешки, обладающие сладким вкусом и характерным ароматом.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Клубника в диком виде произрастает в Европе, в культуре возделывается также преимущественно в Европе (во Франции, Великобритании, Германии и др.), а также в Южной и Северной Америке.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Сушат лесную клубнику, которая не менее полезнее садовой. В лесу можно собирать листья вместе с черешками в фазе бутонизации и цветения и сушить. Из сухих листьев и плодов получают настои, применяемые при камнях в печени и почках, при простуде. Снижает, особенно настой листьев, кровяное давление, расширяет сосуды. Особенно полезна клубника при повышенном давлении. Хорошо попить настой при малокровии или упадке сил. Настой готовят так: берут две столовые ложки нашинкованных свежих листьев или ягод на пол-литровую баночку или одну столовую ложечку сухих листьев или ягод. Заливают кипятком и через 2-3 часа настой употребляют. Соком ягод лечат, экзему, мелкие раны. Маски из ягод применяют против старения кожи.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Клубнику рекомендуют употреблять при анемии, упадке сил, истощении из-за содержащихся в ней железа и кальция. Аскорбиновая кислота и другие витамины, содержащиеся в растении, позволяют предотвращать и лечить гиповитаминозы, особенно в весенне-летний период. Клубнику полезно употреблять при лечении ревматизма и артрита. Кроме того, ягоды используются при лечении заболеваний пищеварительного канала, диареи, кожной сыпи, болезней печени, ревматизма. Клубника богата железом, содержание которого больше, чем в сливах, кислых яблоках и ананасах. В народной медицине отвар листьев, корней и цветков используется при воспалении мочевого пузыря и почек, а также при заболеваниях печени, подагре, ожирении и других нарушениях обмена веществ в организме. Клубника может вызвать крапивницу, а также интоксикацию легкой или средней тяжести. Это может быть следствием наличия в ней остаточных количеств ядохимикатов, применяемых для удобрения. Клубничный сок используют в косметических целях для выведения веснушек и против морщин. Народная медицина рекомендует употреблять свежую клубнику при поносе.</p>
<p><b>Химический состав.</b> В состав клубники входит около 83&#37; воды, 0,8&#37; белков, 0,6&#37; жиров, 6,7&#37; глюкозы, 6,1&#37; фруктозы, 2&#37; сахарозы, 0,7-1,4&#37; пектинов и пектиноподобных веществ, витамины (тиамин, рибофлавин, никотиновая кислота, аскорбиновая кислота, филохинон), минеральные вещества (калий, кальций, фосфор, магний, сера, железо, медь), органические кислоты (лимонная, яблочная, щавелевая).</p>
<b>Действие и применение.</b> В свежем виде плоды применяются в пищу, в кондитерском производстве - для вин и ликёров. Клубника - богатый источник витамина С. Аромат клубники активно применяется в косметической отрасли. В народной медицине настои плодов и листьев используют как диуретическое и потогонное средство, при простудных заболеваниях и анемии.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>6-1</poor>
        <mass>6-2,6-3,7-1,7-2,7-3,8-1,8-2</mass>
        <end>8-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>8</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Клюква болотная</title>
        <title_advanced>Клюква болотная или четырехлепестная</title_advanced>
        <additional>Клюква болотная или четырехлепестная - Oxycoccus palustris</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ВЕРЕСКОВЫЕ - ERICACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Родовое название образовано из двух греческих слов: oxys - кислый и kokkos - шар и характеризуют вкус и форму плодов клюквы.
<br/>Видовое определение в переводе с латинского означает «болотный» по месту произрастания.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Вечнозеленый кустарничек со стелющимися и укореняющимися тонкими красноватыми стеблями, длина которых доходит до 100 см (обычно 30-50 см). Листья очередные, яйцевидной формы, кожистые, длиной 8-16 мм, шириной 3-6 мм, цельнокрайние с завернутыми вниз краями. Сверху они темно-зеленые, глянцевитые, снизу - более светлые, с голубовато-сизым восковым налетом. Черешки короткие (около 1 мм длиной). Цветки поникающие, одиночные или собраны по 2-6 в зонтиковидные соцветия, расположенные на концах прошлогодних ветвей, цветоножки тонкие, нитевидные, длиной 15- 45 мм, выходят из пазух чешуевидных листьев. Цветки снабжены двумя маленькими линейными прицветниками. Чашечка четырехраздельная, чашелистики округлые, с ресничками. Венчик глубоко четырехраздельный, с отогнутыми наружу розовато-красными долями. Тычинок восемь, с волосистыми нитями. Пыльники без придатков. Столбик прямой, выдается из венчиков несколько тычинок. Плод - сочная четырехгнездная темно-красная ягода, шаровидной, грушевидной или продолговато-яйцевидной формы, кислого вкуса. На верхушке ягоды сохраняются остатки чашечки.
<br/>Цветет в мае - июне, плоды созревают в конце августа - сентябре и сохраняются на растениях под снегом до весны.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Клюква распространена в лесной зоне Европы, Азии и Северной Америке. На севере она доходит до Полярного круга (обильно произрастает в лесотундре), южная граница распространения вида проходит на севере Италии и Испании. Много клюквы в Сибири и на Дальнем Востоке. В Беларуси организованы заказники, где регламентируются правила и время сбора.
<br/>Произрастает на верховых сфагновых болотах, обширных моховых болотах, поросших сосной, на торфяниках.
<br/>В зоне хвойных и хвойно-лиственных лесов Европы и Азии на сфагновых болотах произрастает близкий вид - клюква мелкоплодная - Oxycоccus microcarpus Turcz., плоды которого находят такое же применение, как и у клюквы четырехлепестной.
<br/>В Северной Америке растет клюква крупноплодная - Oxycoccus macrocarpus (Ait.) Pers., характеризующаяся более крупными плодами (до 20 мм в диаметре). В США и Канаде указанный вид введен в культуру и выращивается на больших площадях.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Собирают зрелые ягоды осенью, до выпадения устойчивого снежного покрова, и ранней весной. Подснежная клюква, собираемая весной, практически лишена витамина С, хотя и слаще на вкус. Недопустима заготовка «дозаренной» клюквы, выдержанной на чердаках или под навесами до приобретения ягодами окраски, свойственной зрелым. Такие плоды содержат меньше биологически активных веществ, имеют горечь во вкусе и характеризуются пониженной устойчивостью во время хранения.
<br/>Созревшие ягоды хорошо сохраняются в свежем виде в течение нескольких месяцев (в прохладном, затененном, хорошо вентилируемом месте).</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Свежие плоды клюквы - Fructus Oxycocci. Числовые недозрелых плодов для осеннего сбора не более 5&#37;, для весеннего сбора - не более 8&#37;; плодов с недостаточной упругостью, поврежденных и высохших, не более 5&#37; (для осеннего сбора) и не более 10&#37; (для весеннего сбора); съедобных плодов других ягодных растений (брусники, водяники, морошки и др.) - не более 1&#37;; примесь веточек, плодоножек, листьев, мха - соответственно 0,5&#37; и 1&#37;. Недопустима примесь несъедобных и ядовитых плодов других растений (крушины ломкой, жостера слабительного и др.).
<p><b>Химический состав.</b> Ягоды клюквы содержат сахара (2,4-4,7&#37;), органические кислоты (2,8-3,5&#37;), пектины (0,20-1,40&#37;), дубильные и красящие вещества, витамины, пентозаны, клетчатку, минеральные вещества. Среди сахаров основное место занимают глюкоза и фруктоза, сахарозы мало. Наличием всего комплекса органических кислот, и прежде всего бензойной (в свободной и связанной формах в виде гликозида вакциниина), объясняется высокая лежкоспособность свежих ягод во время хранения. Устойчивости плодов способствует также покрывающий их кутикулярный воск, в составе которого идентифицированы бензойная кислота, этилацетат, гексаналь, пентанол, октанол, а-терпинеол, бензиловый спирт, бензилбензоат и ряд других соединений, которые могут играть защитную роль против грибов, бактерий и насекомых. Пектиновые вещества клюквы отличаются высокой желирующей способностью, легко образуют нерастворимые соединения (хелаты) с тяжелыми и радиоактивными металлами (свинец, стронций, кобальт и др.), способствуя их детоксикации и выведению из организма.
<br/>Витаминами клюква не богата. В осенних ягодах содержится 8-30 мг/100 г витамина С, следы каротина и 0,03 мг/100 г фолиевой кислоты.
<br/>Ягоды - ценный источник флавоноидов. В свежих плодах найдено (на 100 г сырого вещества) - 180 мг антоцианов, 153 мг лейкоантоцианов и 264 мг катехинов. Выделены кверцетин, мирицетин, гиперозид.
<br/>Ягоды богаты тритерпеноидами (0,32&#37;), представленными преимущественно урсоловой и олеаноловой кислотами.
<br/>Разнообразен минеральный состав плодов. В золе ведущие места занимают калий, фосфор, натрий. Среди микроэлементов отмечается высокое содержание железа, марганца, алюминия и цинка. Найдены также никель, молибден, серебро, хром, титан, галлий, медь.
<br/>В листьях клюквы установлено наличие гликозида арбутина, а также урсоловой и олеаноловой кислот.</p>
<b>Действие и применение.</b> Ягоды клюквы свежие и переработанные (варенье, джем, сок, морс и др.) улучшают работу желудка и кишечника, возбуждают деятельность пищеварительных желез. В народной медицине употребляются при пониженной кислотности желудочного сока.
<br/>Клюквенный сок в смеси со свекольным (1:1) применяют при сосудистых спазмах и гипертонической болезни, клюквенный сок и морс - в качестве освежающего, жаропонижающего, противовоспалительного и аппетитного средства. Хорошо утоляют жажду. Благодаря высокому содержанию флавоноидов клюква повышает прочность и эластичность стенок кровеносных капилляров, способствует усвоению витамина С в организме. Поэтому ягоды клюквы и продукты их переработки рекомендуют при атеросклерозе, гипертонической болезни и других заболеваниях, характеризующихся повышенной проницаемостью и недостаточной прочностью стенок кровеносных сосудов.
<br/>Урсоловая и олеаноловая кислоты оказывают противовоспалительное, ранозаживляющее и отчасти тонизирующее действие. Показано, что при пиелонефритах и циститах напитки, приготовленные из ягод клюквы, усиливают действие антибиотиков и сульфаниламидных препаратов. Натуральный и купажированный (смешанный с другими фруктовыми или ягодными соками) клюквенный сок - вспомогательное средство при лечении инфекционных заболеваний мочевых путей, применяют также с целью предупреждения некоторых видов камней в почках. Имеются данные о полезности клюквы при глаукоме.
<br/>Рекомендуется назначать клюквенный сок вместе с антибиотиками при лечении послеродовых осложнений и других воспалительных процессов.
<br/>Ягоды клюквы обладают сильным противомикробным действием. Русский врач Г. П. Горянский еще в конце XIX века показал, что клюквенный сок действует на возбудителя холеры сильнее, чем карболовая кислота (фенол) и березовый деготь, являющиеся классическими обеззараживающими средствами. Уже в наше время была показана эффективность применения клюквенного сока в хирургии, так как она ускоряет заживление гнойных ран и поверхностных ожогов.
<br/>Пищевые продукты из клюквы обладают радиозащитным действием и рекомендуются лицам, работающим в радиоактивно загрязненной местности.
<br/>Клюквенная мазь благотворно влияет на течение некоторых кожных заболеваний: уменьшает воспаление, подсушивает мокнущие участки, оказывает обезболивающее действие и ограничивает нагноение.
<br/>Противопоказано потребление клюквы лицам, страдающим гастритом с повышенной кислотностью, язвенной болезнью желудка и двенадцатиперстной кишки, заболеваниями печени.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>8-3</poor>
        <mass>9-1,9-2</mass>
        <end>9-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>22</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Княженика</title>
        <title_advanced>Княженика обыкновенная</title_advanced>
        <additional>Княженика обыкновенная - Rúbus árcticus</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО РОЗОВЫЕ - ROSÁCEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Княженика</b>, княженика обыкновенная, или малина арктическая - растение рода рубус. Известно множество русских народных названий растения, в том числе поленика, полянина мамура, костянка, хохлушка, полуденица, куманика.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Невысокое многолетнее травянистое растение с тонким ползучим корневищем и прямыми стеблями до 30 см высотой. Листья тройчатые, снизу более бледные. Цветы одиночные, красные или малиновые, не часто в количестве 2-ух, на длинных цветоножках, выходящих из верхушки стебля. Плод - темно-пурпуровая, почти шаровидная, сильно душистая сборная костянка.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Распространена в полярно-арктической, тундровой, лесотундровой и лесной зонах по всей Сибири и на Дальнем Востоке. Растет в болотных хвойных лесах, на травянистых моховых болотах. Произрастает в лесах, на разнотравных лугах, по берегам ручьёв и рек, в зарослях кустарников, на болотах и тундрах, до 1200 м над уровнем моря.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Сезон созревания княженики наступает в июле-августе. Ягоды отличаются нежной структурой, поэтому собирают их крайне осторожно. Урожай складывают в небольшие емкости и перерабатывают в кратчайшие сроки. Листья очень осторожно отщипывают от куста, стараясь не повредить растений, а затем высушивают. Листья княженики раскладывают тонким слоем под навесом и сушат, периодически переворачивая. Ягоды княженики в один слой выкладывают на поддоны или на плотную бумагу (ткань) и оставляют в солнечном месте, защищенном от сквозняков. На ночь ягоды заносят в помещение. По длительности процесс занимает 6-7 дней (княженику в процессе сушки периодически переворачивают). Если нет возможности высушить ягоды этим способом, то их вначале подвяливают на солнце, а затем отправляют в разогретый до 60С духовой шкаф - тепловая обработка продолжается около четырех часов.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Лекарственным сырьем являются плоды и листья. Плоды содержат глюкозу и др. сахара, органические кислоты, антоциан, численность аскорбиновой кислоты (200-300 мг на 100 г). В листьях много дубильных веществ, аскорбиновой кислоты и фитонцидов.
<br/>В народной медицине княженику применяют как мощное противоцинготное и жаропонижающее средство. Водный настой плодов применяют для снижения температуры при простудных заболеваниях, для профилактики и лечения цинги, также для полоскания при воспалительных процессах полости рта и горла. Настоем листьев лечат диспепсию у малышей.</p>
<p><b>Химический состав.</b> В плодах княженики содержатся углеводы, значительное количество сахаров (глюкоза и фруктоза) лимонная, яблочная и аскорбиновые кислоты, дубильные вещества, эфирные масла, придающие ягодам вкус ананаса.</p>
<b>Действие и применение.</b> Ягоды употребляют в свежем и переработанном виде. Из ягод приготовляют варенье, соки, наливки-мамурки, настойки, ликёр. Из листьев приготавливают суррогат чая. Сок княженики способствует снижению температуры, утоляет жажду. Рекомендуется как тонизирующее и укрепляющее средство.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>7-1</poor>
        <mass>7-2,7-3,8-1,8-2</mass>
        <end>8-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>21</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Костяника</title>
        <title_advanced>Костяника, костяника каменистая</title_advanced>
        <additional>Костяника, Костяника каменистая - Rúbus saxátilis</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО РОЗОВЫЕ - ROSACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Костяника</b> - многолетнее растение-медонос.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Многолетнее травянистое растение высотой до 30 см. Стебли покрыты шипиками и волосками; черешки листьев шероховатые и длинные, листья тройчатые. Цветки белые, обоеполые, собраны в щитковидные соцветия (по 3-10 цветков) на верхушке стебля (иногда кроме того, по 1-2 на пазушных веточках). Плод - многокостянка из ярко-красных довольно крупных сочных плодиков; косточка крупная, морщинистая. Цветет в мае - июне, плоды созревают в июне - августе. Размножается ползучими побегами (усами). Распространена по всей территории СНГ, за исключением южных районов. Растет в лесах среди кустарниковых зарослей и на старых вырубках, на умеренно влажных, мшистых почвах. Предпочитает плодородные почвы.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> В России встречается во многих районах европейской части (кроме крайнего юга), в Сибири и на Дальнем Востоке. В Средней России известна во всех областях, приурочена к влажным лесам, преимущественно хвойным.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Заготавливают плоды, листья, надземную часть, а также все растение целиком, вместе с корневищем. Вид распространен широко, поэтому охраны не требует, но при заготовках сырья следует оставлять до 30&#37; полноценных экземпляров для возобновления. Траву собирают во время цветения, корневища осенью. Сушат траву в тени, в хорошо проветриваемых помещениях, а корни в печах, духовках. Срок годности травы 1 год, корневищ 2 года. Корневища перед сушкой тщательно очищают от земли и промывают в холодной воде. Сушат в печи или сушилке при температуре 45-50°C. Плоды костяники собирают в сухую погоду, вручную, осторожно складывая в небольшие корзиночки. Сушат при температуре 45-55°C в печах или духовках.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Растение обладает жаропонижающим, потогонным, мочегонным, противовоспалительным, противомикробным и противоцинготным свойствами. Надземная часть. В тибетской медицине (предпочтение отдается растениям с листьями, сплошь покрытыми пятнами ржаво-бурого цвета) отвар, настойка - при неврастении, неврите, как жаропонижающее. В народной медицине - при стенокардии, головной боли, гинекологических заболеваниях, геморрое, эпидидимите, нарушениях обмена веществ, почечно-каменной болезни, острых респираторных заболеваниях, подагре и бленнорее. Отвар - при гастритах, колитах, холециститах. Побеги (бесплодные). В народной медицине отвар - при послеродовых кровотечениях, белях, задержке менструаций, расстройствах нервной системы, заболеваниях органов дыхания, болях в области сердца; наружно (в виде компрессов) - при ревматизме, подагре. Листья. Отвар - при желудочно-кишечных заболеваниях, грыже. Цветки, листья. В народной медицине настой - при заболеваниях желудочно-кишечного тракта, геморрое, бронхите. Цветки. Настой, настойка - при цинге, геморрое. Плоды. При желудочных заболеваниях и как противоцинготное. Настойка (наружно) - при заболеваниях глаз. Сок - при гастритах, колитах, простуде, бронхитах.</p>
<p><b>Химический состав.</b> В плодах костяники содержатся углеводы, органические кислоты, пектиновые и дубильные вещества, до 44мг&#37; витамина C, более 1000 мг&#37; флавоноидов, токоферол, фитонциды. В надземной части - алкалоиды, флавоноиды, дубильные вещества, рутин, аскорбиновая кислота.</p>
<b>Действие и применение.</b> Употребление костяники весьма желательно и полезно при малокровии и простудных заболеваниях. В народной медицине отвар листьев и стеблей применяют при заболеваниях желудочно-кишечного тракта, опухолях, подагре, воспалении суставов и как противоцинготное средство. В Сибири настои листьев используют как болеутоляющее сердечное средство, при мигрени, перхоти, для укрепления волос и в качестве седативного средства. Ягоды можно подавать в сахаре или со сливками, с молоком и мёдом, в виде соуса и сухой приправы, костяничной водицы и кофейного напитка. Из костяники делают уксус и вино, сложный чай, её сушат. Но лучше всего есть ягоду свежей. Из костяники можно приготовить квасы и морсы, кисели и компоты, варенье и желе, сиропы и соки, муссы и приправы. Для длительного хранения ягоды засыпают сахаром.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>6-1</poor>
        <mass>6-2,6-3,7-1,7-2,7-3,8-1,8-2</mass>
        <end>8-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>20</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Крыжовник</title>
        <title_advanced>Крыжовник обыкновенный</title_advanced>
        <additional>Крыжовник обыкновенный - Ríbes úva-críspa</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО КРЫЖОВНИКОВЫЕ - GROSSULARIACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>В Англии крыжовник называют goosebery - «гусиная ягода». Возможно потому что англичане с крыжовника издавна готовили соус к жаренному гусю. А возможно, растение так называли за яйцеобразную форму плодов. Кстати, крыжовник еще называют «северным виноградом». В германии за большие шипы это растение прозвали «колючей ягодой», «Христовым терном». В Италии за жесткую кожицу - «щетинистым виноградом», а во Франции «толстяком». Русское название «крыжовник» наверное, пошло от слова «крыж», то есть «крест». Еще раньше на Руси было название «берсень».</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Представляет собой небольшой кустарник высотой до 1-1,2м, с тёмно-серой или тёмно-коричневой отслаивающейся корой. Ветви несут трёхраздельные, реже простые колючки листового происхождения. Молодые побеги цилиндрические, сероватые, усажены тонкими игольчатыми шипами и мелкими чёрными точками. Листовой рубец с тремя следами. Почки коричневые, покрыты многочисленными рыжими чешуями, по краю опушёнными белыми волосками. Почки сидят в пазухах шипов (колючек) или над трёхраздельными шипами. Листья черешчатые, округлые или сердцевидно-яйцевидные, длиной до 6 см, короткоопушённые и тусклые. Листовая пластинка с 3-5 лопастями и тупозубчатым краем. Цветки обоеполые, зеленоватые или красноватые, одиночные или по 2-3 в пазухах листьев. Гипантий, как и чашелистики, опушённый. Цветёт в мае. Плоды - ягоды, овальные или почти шаровидные, длиной до 12 мм (бывают и до 30-40 мм), голые или грубощетинистые, с хорошо заметными жилками. Зелёные, жёлтые или пурпурные. Созревают в июне - августе.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Крыжовник родом из Западной Европы и северной Африки. Как дикорастущее растение распространен на Кавказе, на Украине, в Закавказье и Средней Азии, в Средней и Южной Европе, в Северной Африке и в Северной Америке. Растёт среди кустарников на каменистых склонах гор от нижнего до верхнего пояса. Повсеместно разводится в садах, нередко дичает и заносится в леса. В одичавшем состоянии встречается в Ярославской, Костромской, Тверской, Смоленской, Московской, Владимирской, Калужской, Рязанской, Тульской, Тамбовской, Брянской, Орловской, Саратовской, Ульяновской областях. Является родоначальником большинства культурных сортов.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Мелкий крыжовник темноокрашенных сортов после переборки нужно вымыть, уложить на противень слоем 3 см. Сушить, постепенно повышая температуру от 45 до 60оС. Чтобы избежать запаривания продукции, дверцу печи или духовки следует закрывать постепенно, по мере продолжительности сушки. Сушить сырье в духовом шкафу во время топки плиты нельзя, так как продукт может подгореть. Высушенные ягоды не должны выделять сок и пачкать руки.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> В качестве лекарственного сырья используют ягоды крыжовника, заготавливаемые в июле - августе, которые богаты витаминами и применяются как эффективное средство для профилактики и лечения гипо- и авитаминозов. Плоды содержат сахара, каротин, аскорбиновую, никотиновую и фосфорную кислоты, рибофлавин, рутин, тиамин, азотистые соединения, красящие вещества, минеральные соли. В них также содержится много пектинов, клетчатки и веществ, обладающих Р-витаминной активностью, которые повышают устойчивость организма к воздействию радиоактивных веществ и способствуют их выведению из организма. Калий в плодах препятствует усвоению радиоактивного изотопа цезия. Поэтому блюда из крыжовника входят в меню лиц, работающих с ионизирующей радиацией, и рекомендуются людям, проживающим на загрязненных радионуклидами территориях.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Плоды крыжовника богаты сахарами, органическими кислотами, витаминами. В зависимости от сорта и условий года в ягодах крыжовника содержится 11,7-23,7&#37; сухих веществ. Сумма сахаров колеблется от 6,7 до 17,5&#37;. На уровень накопления сахаров наибольшее влияние оказывают температура воздуха и количество осадков, в особенности в последние 5-10 дней перед полным созреванием ягод. Выпадение осадков в этот период может снизить их содержание. Невысокие температуры (ниже +18С) не способствуют накоплению большого количества сахаров. Очень высокие температуры угнетающе действуют на растения, вызывают ожоги плодов. Общая кислотность (в пересчете на лимонную кислоту) составляет 1,1-4,0&#37;. Содержание аскорбиновой кислоты - 10-82,6 мг&#37;.</p>
<b>Действие и применение.</b> Употребление ягод показано при малокровии, нарушениях обмена веществ, повышенной проницаемости сосудов, кожных заболеваниях. Свежие плоды применяют как желчегонное средство при заболеваниях печени, желчевыводящих путей и как мочегонное - при болезнях почек, мочевого пузыря, а также как легкое слабительное. В народной медицине водный настой листьев употребляют при туберкулезе, хроническом воспалении бронхов и легких. В диетическом питании крыжовник используют для лечения больных ожирением: 3 - 4 недели употребляют до 1 кг в сутки ягод при одновременном ограничении калорийности пищи.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>6-1</poor>
        <mass>6-2,6-3,7-1,7-2,7-3,8-1,8-2</mass>
        <end>8-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>19</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Лох узколистный</title>
        <title_advanced>Лох узколистный</title_advanced>
        <additional>Лох узколистный - Elaeágnus angustifólia</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ЛОХОВЫЕ - ELAEAGNACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Лох узколистный</b>, джидда, джида, пшат, дикая маслина - вид кустарников рода лох. Южноевропейско-центральноазиатский вид.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Лох узколистный - небольшое дерево или кустарник семейства лоховых высотой 3 - 7 м. Кора блестящая или коричнево-бурая, ветви снабжены крупными колючками. Листья очередные, удлиненно-эллиптические, цельнокрайние, сверху зеленые, снизу зеленовато-серебристые. Плод - костянка длиной около 1 см, овальная или яйцевидно-шаровидная, красновато-желтоватая с серебристо-белым сладковато-мучнистым съедобным околоплодником. Цветёт в июне. Плоды созревают в августе-октябре. Размножается семенами, черенками, отводками, возобновляется также порослью (корневых отпрысков не дает).</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Дико произрастает в Восточной Европе, на Кавказе, в Средней Азии, Малой Азии, Иране. На территории России встречается в европейской части, на Северном Кавказе, в Западной Сибири и Алтайском крае.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> В народной медицине плоды обычно употребляют свежими, но иногда сушат под навесами, однако при этом лечебные свойства проявляются слабее.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Препараты лоха проявляют гипотензивное, противовоспалительное, ранозаживляющее, мочегонное, жаропонижающее, вяжущее, антигельминтное, отхаркивающее действие. Сумма кумаринов, флавоноидов, алкалоидов, проявляет антибактериальное действие по отношению к возбудителям тифо-паратифозной группы. Свежие листья растения прикладывают к гнойным ранам для снятия воспаления и ускорения процесса заживления. Повязки меняют каждый день. Отвар сухих листьев назначают при простудных заболеваниях, тяжелой лихорадке. Им полощут полость рта при воспалительных процессах. Припарки и примочки делают при радикулите, ревматических и подагрических болях. При воспалительных заболеваниях желудка и толстой кишки отвар используют внутрь. Цветки в виде настойки и настоя применяют при заболеваниях верхних дыхательных путей, для усиления деятельности сердечной мышцы, при гипертонической болезни, как жаропонижающее средство. Свежий сок эффективен при малярии, повышенном артериальном давлении. Плоды лоха используют при заболеваниях верхних дыхательных путей в качестве отхаркивающего средства. Отвар оказывает положительное действие при поносах различного происхождения, нарушении пищеварения, воспалительных процессах в тонкой и толстой кишках, зубной боли. Настойку плодов применяют как вяжущее, противовоспалительное, антигельминтное средство. Настойку семян употребляют при лихорадке и кожных высыпаниях.</p>
<p><b>Химический состав.</b> В плодах содержится свыше 40&#37; сахаров, в том числе глюкоза, около 20&#37; фруктозы, более 10&#37; белка, соли калия и фосфора, до 40&#37; свободного и связанного танина, органические кислоты, красящие вещества. В листьях имеется аскорбиновая кислота (0,140-0,35&#37;), в коре алкалоиды, дубильные и красящие вещества, в цветках - приятно пахнущее эфирное масло (0,3&#37;). Растения в возрасте 5-12 лет интенсивно выделяет камедь.</p>
<b>Действие и применение.</b> Культивируют в садах, парках, высаживают в качестве почвоукрепляющего и водозащитного растения. Серебристые листья, яркая кора, душистые цветки делают лох весьма декоративным растением. Легко переносит стрижку и пересадку, газо- и дымоустойчив в условиях города. Плоды лоха используют в пищу, их едят свежими и размалывают на муку, которую добавляют в хлеб, супы и другие блюда; используют для приготовления вина со своеобразным пряным ароматом. Плоды могут долго сохраняться без переработки. Лох служит также источником получения вяжущего средства для лечения заболеваний пищеварительного тракта. Это средство было предложено в виде высушенной и размолотой мучнистой части плодов лоха С. А. Мирзояном и названо им пшатином. Настойку свежих зрелых плодов используют в гомеопатии. В народной медицине цветки употребляли при отёках, цинге, как противоглистное, приколите, бронхите, болезнях сердца; листья - при ревматизме и подагрических болях, а также как ранозаживляющее. Камедь применяют для изготовления клея, красок и лаков. Кору и листья используют для дубления кож и окрашивания их в чёрный и коричневый цвета. Древесина характеризуется большой плотностью, вязкостью, хорошей стойкостью к воде. Используют для изготовления мебели, музыкальных инструментов. Упоминается в библии в качестве материала для оформления церкви. Хороший раннелетний медонос, даёт преимущественно нектар. Мёд янтарного цвета с приятным ароматом.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>8-1</poor>
        <mass>8-2,8-3,9-1,9-2,9-3,10-1,10-2</mass>
        <end>10-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>9</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Малина</title>
        <title_advanced>Малина обыкновенная</title_advanced>
        <additional>Малина обыкновенная - Rubus idaeus</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО РОЗОЦВЕТНЫЕ - ROSACAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Родовое название происходит от латинского ruber - красный и характеризует окраску плодов. Видовое определение idaeus связано с географическим названием горного хребта на острове Крит.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Полукустарник высотой до 1,5 м. На первом году жизни образует лишь неплодоносящие стебли. Плодоносит на втором году жизни. Стебли первого года травянистые, цилиндрические, прямостоячие с поникающей верхушкой, сизоватые, имеют многочисленные тонкие шипы красноватого или красновато-коричневого цвета. Осенью они древеснеют, а на следующий год зацветают и дают плоды, после чего отмирают. Каждый год из корневища малины отрастают новые стебли. Листья очередные, непарноперистые, с 3-7 (чаще всего 3-5) пильчатыми, сверху почти голыми, снизу войлочно-опушенными листочками. Конечный листочек имеет продолговатояйцевидную форму с заостренной верхушкой. Он располагается на довольно длинном черешке, тогда как боковые листочки почти сидячие и более короткие. На плодоносящих побегах листья обычно тройчатые. Обоеполые белые цветки собраны в пазушные мелкоцветковые кисти и конечное щитковиднометельчатое соцветие. Цветки пятилепестные, диаметром около 1 см. Чашелистики серовато-зеленые, при плодах они отогнуты назад: лепестки короче чашелистиков, они обычно продолговатой формы, прямостоячие, беловатые. Завязь опушенная. Тычинок и пестиков много. Столбики нитевидные. Плод - сложная красная сочная костянка, состоящая из сросшихся при основании многочисленных костяночек. Плоды легко отделяются от конического цветоложа, внутри полого.
<br/>В Беларуси малина цветет в июне - июле, созревание плодов - в конце июля и августе.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Малина известна человечеству очень давно. Имеются сведения о малине, относящиеся к III столетию до нашей эры. Более полутора тысяч лет находится она в культуре, однако сортовая малина появилась лишь в XVI-XVII столетиях, а в России - с XVIII столетия.
<br/>Малина плохо переносит жару и засуху, поэтому более распространена в районах с умеренным и прохладным климатом.
<br/>В Беларуси дикорастущая малина встречается по всей территории. Произрастает главным образом по лесным опушкам, просекам, полянам, среди других кустарников, по берегам рек. Любит умеренно увлажненные места. Широко культивируется как один из лучших ягодных кустарников. Заготавливается в больших количествах как лекарственное сырье, а также для нужд пищевой промышленности.
<br/>Основными районами культуры малины являются Московская, Воронежская, Липецкая, Курская, Горьковская, Ивановская области, Беларусь, Украина, Литва, Приуралье. Выращивается также в ряде районов Сибири (доходит до озера Байкал). При высоком снежном покрове или зимнем укрытии кустов хорошо переносит морозы.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Собирают зрелые здоровые плоды дикорастущей малины. Сбор производят только в сухую погоду (увлажненные плоды быстро подвергаются порче). Заготавливают плоды без цветоложа. Их собирают в корзинки, Лубянки, помидорные ящики, не допуская деформации плодов. После сбора малину тотчас же сушат. Вначале плоды подвяливают на солнце, разложив на подстилку тонким слоем, а затем досушивают в печи или духовке при температуре не выше 50° (лучше при 35-40°).</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Сушеные сборные плоды малины (Fructus Rubi idaei) обладают серовато-красной окраской, слабым специфическим запахом и приятным кисловато-сладким вкусом. Высушенные плоды упаковывают в тканевые мешки массой нетто 30-40 кг. Хранят в сухих, хорошо вентилируемых складских помещениях, уложив мешки на стеллажи или подтоварники. Во время хранения периодически проверяют качество сырья, следя за тем, чтобы плоды не слежались и не сбились в комки.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Плоды малины содержат сахара (3,6-5,7&#37; на сырое вещество), органические кислоты (1,36-2,09&#37;), пектиновые вещества (0,45- 0,71&#37;), а. также различные витамины: каротин (0,2- 0,6 мг/100 г сырого вещества), аскорбиновую кислоту (12-45 мг), витамин В2 (0,05 мг), никотиновую (0,6 мг) и фолиевую кислоты (6 мкг/100 г). Среди многих других плодов и ягод малина выделяется высоким содержанием фолиевой кислоты (витамин В6), играющей большую роль в процессах кроветворения.
<br/>Сахара малины представлены главным образом глюкозой и фруктозой, сахарозы очень мало. В составе органических кислот - яблочная, лимонная, а также небольшие количества салициловой и муравьиной.
<br/>Плоды богаты соединениями калия и железа, содержат также соли марганца, цинка, кобальта и других элементов.
<br/>В сравнении с другими ягодными растениями малина несколько беднее флавоноидами, суммарное содержание которых составляет 42-85 мг/100 г сырого вещества. Среди флавоноидов выделены гиперозид, изокверцитрин, астрагалин, кемпферол-рамнозид и др.
<br/>В плодах найдены фитостерины, оказывающие профилактическое и лечебное действие при атеросклерозе. Найдены слизи, дубильные вещества и эфирное масло, наличием которого обусловлен аромат плодов.</p>
<b>Действие и применение.</b> Плоды малины - старинное и весьма распространенное лечебное средство. Их целебные свойства были известны еще в Древней Греции и Риме.
<br/>Свежие и высушенные плоды, а также консервы из плодов малины (компот, джем, варенье, сок) применяются в качестве жаропонижающего и потогонного средства при простудных заболеваниях. Обладают также мочегонным и слабым отхаркивающим действием. Из высушенных плодов готовят настой: две столовые ложки ягод заливают стаканом кипящей воды, настаивают 15-20 мин, затем процеживают. В течение часа следует выпить 1-2 стакана горячего настоя.
<br/>Малиновый сок с сахаром употребляют в качестве освежающего питья при лихорадочных состояниях, а сироп добавляют к лекарствам для улучшения их вкуса и аромата.
<br/>В народной медицине ряда стран (Болгария, Польша, бывший СССР, Австрия и др.) используют также лекарственные свойства листьев малины. Так, в Германии настои и отвары листьев принимают при поносах как вяжущее средство, настой используют для полоскания ротовой полости и горла при стоматитах, фарингитах, ангинах. Аналогичное применение находят листья и в народной медицине Болгарии. Кроме того, отвар (6 г сырья на 200 мл кипящей воды) используют для примочек и орошений при кожных заболеваниях.
<br/>В Австрии готовят напиток из листьев и плодов малины, который принимают как витаминное, противопростудное и отхаркивающее средство. В некоторых районах нашей страны настои листьев и цветков используют наружно при геморрое, трещинах прямой кишки и женских заболеваниях. Отваром цветков лечат конъюнктивиты, блефариты и рожистые воспаления. Мазь из свежих листьев малины считается хорошим средством против угрей и кожной сыпи.
<br/>В народной медицине плоды употребляются также при гипертонической болезни и атеросклерозе.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>7-3</poor>
        <mass>8-1,8-2</mass>
        <end>8-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>18</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Морошка</title>
        <title_advanced>Морошка</title_advanced>
        <additional>Морошка - Rubus chamaemorus</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО РОЗОВЫЕ - ROSACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Морошка</b> - многолетнее травянистое растение из рода рубус (малина).
<br/>Научное видовое название происходит от древнегреческого «на земле» и латинского morus «шелковица». «Морошка» является одновременно названием растения и его плодов. В древности называли «болотный янтарь», «очи болотного», «болотный стражник». На севере укоренилось название «царская ягода». Народные названия: моховая смородина, глошина, северный апельсин, арктическая малина.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Травянистое или полукустарниковое растение высотой до 30 см, с ползучим корневищем. Стебли тонкие, прямостоячие, с двумя - тремя листьями и одним верхушечным цветком с белыми лепестками. Листья морщинистые округло-почковидные, пятилопастные, по краю неровно-городчатые. Цветки однополые, одиночные, белые. Тычиночные и пестичные цветки находятся на разных растениях, мужские цветки несколько крупнее. Чашелистиков и лепестков по пять; тычинки и пестики многочисленные. Цветёт в июне - июле, а через 40-45 дней созревают ягоды. Плод - сборная костянка диаметром 1,5 см, по форме напоминает плоды малины, но отличается особым запахом и вкусом, сладкая; незрелые ягоды - красные, а зрелые - оранжевого цвета, почти прозрачные, напоминают чистый яркий янтарь. Ягоды три раза меняют свой цвет. Урожайность ягод достигает нередко 1000 кг с 1 га. Собирают плоды в июле - августе, корни заготавливают глубокой осенью.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Морошка встречается на торфяных болотах, заболоченных лесах, моховых и кустарниковых тундрах в арктической и северной лесной полосе северного полушария, в средней полосе европейской части России, Сибири, на Дальнем Востоке, в Беларуси. Иногда культивируется. Ягодники морошки соседствуют с брусникой, рядом часто растет багульник, много сфагнового мха. Такие места - излюбленные пастбища белых куропаток и токующих глухарей.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Собирают морошку в июле. Время сбора длится всего около двух недель, затем ягоды становятся перезревшими и собирать их невозможно, они легко давятся и текут. Чашелистики, которые срываются вместе с ягодой, отделяют, сушат и используют с листьями в качестве лекарственного сырья.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Морошку используют как лекарство от цинги. Ягоду, законсервированную вместе с близлежащими листьями, используют как противовоспалительное, кровоостанавливающее, потогонное и мочегонное средство. Часто смешивают морошку с медом и сахаром, применяют для укрепления и витаминизации ослабленного болезнями организма. Корни морошки вместе с листьями используют при камнях в почках, авитаминозе, при нарушении обмена веществ, от простуды и малярии. Настой листьев останавливает внутренние кровотечения, обладает регенерирующими свойствами, используется для заживления ран. Ягоды морошки богаты калием и полезны при сердечно-сосудистых заболеваниях. Из семян морошки получают масло, содержащее олеиновую и ленолевую кислоты. Масло активно применяют в косметологии. Оно используется как эффективный антиоксидант, для борьбы с морщинами, в солнцезащитных средствах и в комплексах.</p>
<p><b>Химический состав.</b> В зрелых ягодах содержатся: сахара 6&#37;, белков 0,8&#37;, клетчатки 3,8&#37;. Органические кислоты: яблочная, лимонная - 0,8&#37;; витамины: С 30-200 мг&#37;, В 0,02мг&#37;, РР 0,15&#37;, А; минеральные вещества: много калия, фосфор, железо, кобальт, антоцианы, дубильные и пектиновые вещества.</p>
<b>Действие и применение.</b> Морошка - источник полезных, целебных веществ; так, витамина С в морошке в три раза больше, чем в апельсинах. Плоды с хорошим вкусом, употребляются в разнообразных видах (свежем, в виде варенья, сока, повидла, джема, компота). Долго хранится в мочёном виде. В Финляндии и Швеции выпускается морошковый ликёр, популярный среди иностранных туристов. Цветки морошки дают медоносным пчёлам нектар и пыльцу. Морошку используют в диетическом и лечебном питании.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>7-3</poor>
        <mass>8-1,8-2</mass>
        <end>8-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>10</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Облепиха крушиновидная</title>
        <title_advanced>Облепиха крушиновидная</title_advanced>
        <additional>Облепиха крушиновидная - Hiррорнае rhamnoides</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ЛОХОВЫЕ - ELAEAGNACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Родовое название растения происходит от греческих слов hippos - лошадь и phaos - блеск. В Древней Греции облепихой лечили лошадей, и их шерсть при этом становилась блестящей. Видовое определение «крушиновидный» указывает, что облепиха - колючий кустарник, как и некоторые виды крушины.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Деревья или кустарники высотой 2-5 м, встречаются древовидной формы, высотой до 10 м. Ветви и укороченные побеги имеют крепкие колючки длиной от 1,5 до 7-8 см. Молодые побеги покрыты серебристыми чешуйками и звездчатыми волосками, с возрастом приобретают ржаво-бурое окрашивание. Кора ветвей бурая, желто-бурая и даже почти черная. Почки шаровидной формы, с 2-3 наружными чешуями, покрытыми медно-бронзовыми чешуйками. Листья очередные, продолговатые или линейно-ланцетные, короткочерешковые (почти сидячие), одножильные, с клиновидным основанием, сверху - серебристо-серые или серебристо-зеленые, снизу - буровато-серебристые или желтовато-белые, опушенные. Длина листьев 2-7 см, ширина 2-8 мм. Растение двудомное, так как мужские и женские цветки находятся на разных экземплярах. Цветет одновременно с развертыванием листьев или даже несколько ранее. Цветки невзрачные, очень мелкие, собраны короткими кистями на прошлогодних побегах. У мужских (тычиночных) цветков, собранных в короткий колосок, околоцветник двухраздельный с вогнутыми, зеленовато-бурыми лопастями, покрытыми снаружи бурыми и редкими белыми чешуйками. Женские (пестичные) цветки обычно располагаются (по 2-7) в пазухах побегов или колючек на очень коротких цветоножках (почти сидячие). У них околоцветник трубчатый, продолговатый, обратно-яйцевидной формы, снаружи покрыт чешуйками, лопасти тупые, сверху обильно опушены белыми волосками.
<br/>Плод - сочная костянка (лохоплодник), овальной, яйцевидной, обратнояйцевидной, эллипсовидной или шаровидной формы, оранжевой, желтой, оранжевожелтой или золотисто-желтой окраски (со многими переходными оттенками), кислого или сладковато-кислого приятного вкуса, со своеобразным запахом, напоминающим ананасный. Косточка продолговато-яйцевидной формы, с одной продольной бороздкой, блестящая, коричневого или темно-коричневого (почти черного) цвета. Плоды почти сидячие, на очень коротких плодоножках, как бы облепливают ветви (отсюда и название растения - облепиха). Плоды съедобные, широко используются с пищевой и лечебной целью. На ветвях удерживаются всю зиму.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Облепиха крушиновидная распространена на значительных территориях Европы и Азии, произрастает в разнообразных природных условиях от Тибета и Сычуани до юго-восточной Англии. В бывшем СССР основные массивы дикорастущей облепихи находятся в Сибири (Бурятия, Алтай), Средней Азии и Казахстане, Предкавказье и Северном Кавказе (Кабардино-Балкария, Дагестан, Северная Осетия, поймы рек Лабы и Терека), Закавказье (Азербайджан, Армения, Мингрелия, Кахетия, Абхазия, Аджария), приморской части Калининградской области. Дикорастущая облепиха встречается также на крайнем юго-западе Украины (поймы Дуная, Днестра и Прута), на островах в Балтийском море и в некоторых других местах. Введена в культуру. Выращивается в совхозах, лесхозах, на участках садоводов-любителей. Советскими селекционерами впервые в мире выведен ряд сортов облепихи (Новость Алтая, Дар Кутуни, Золотой початок, Витаминная, Масличная, Щербинка-1, Янтарная, Превосходная, Обильная и др.), характеризующихся рядом ценных показателей: ежегодным устойчивым плодоношением, высокой урожайностью, крупноплодностью, ранним созреванием плодов, слабым развитием или почти полным отсутствием колючек и др. В Беларуси в ряде хозяйств есть плантации сортовой облепихи. Ее стали выращивать лесхозы.</p>
<p><b>Сбор.</b> Заготавливают зрелые плоды. Из них получают облепиховое масло - Oleum Hiррорhaes и различные пищевые продукты (сок, протертые плоды с сахаром, джем и т. д.). Плоды сортовой облепихи в Беларуси созревают в августе, дикорастущей - во второй половине сентября и октябре. Сбор производят вручную или с помощью механических приспособлений (ошмыгивание). Ведутся работы по созданию машины для сбора облепихи. В Сибири обычно плоды убирают лишь тогда, когда установятся устойчивые морозы (-10° и ниже). Тогда под куст расстилают мешковину, брезент или другую плотную подстилку и осторожно поколачивают по ветвям или встряхивают их: замороженные плоды падают на ткань. Категорически запрещается срезать плодоносящие ветви с плодами. Это наносит непоправимый вред растению.
<br/>Сбор плодов облепихи без лицензии в лесхозах, где заросли подкармливают, прореживают, подсаживают, осветляют и где установлены предупреждающие таблички, считается браконьерством.
<br/>Плоды очищают от посторонних примесей, всыпают в чистые деревянные бочки или ящики и доставляют на предприятия. Замороженные плоды можно перевозить и хранить короткое время в чистых тканевых мешках, не допуская размораживания.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Плоды облепихи - Fructus Hippophaes должны быть зрелыми, здоровыми, чистыми, с хорошим вкусом и ароматом, свойственным облепихе.
<p><b>Химический состав.</b> Облепиха относится к тем немногочисленным растениям, плоды которых богаты водо- и жирорастворимыми витаминами. Высокое содержание биологически активных веществ, целебные свойства плодов, масла, коры, листьев, почек - все это привело к широкой популярности растения.
<br/>Содержание органических кислот (яблочной, винной, щавелевой, янтарной) колеблется в больших пределах - от 1,16 до 4,2&#37;. Облепиха сравнительно бедна сахарами, количество которых зависит от географического района, в котором она произрастает, степени зрелости плодов, погодных условий вегетационного периода. Сахаристость плодов сортовой облепихи выше, чем у дикорастущей.
<br/>Одним из важнейших показателей, определяющих качество плодов, является масличность. Масло различного состава содержится в плодовой мякоти, семенах и коре деревьев. Масличность мякоти колеблется от 1,7 до 9-10&#37; (встречаются отдельные дикорастущие формы с еще более высоким содержанием жирного масла), но в большинстве случаев она составляет 3-4&#37;. Наиболее богаты маслом мелкие плоды, имеющие ярко-оранжевую окраску, масличность красно- и желтоокрашенных плодов намного ниже. В состав масла входят глицериды линолевой, линоленовой, олеиновой, пальмитиновой, пальмитоолеиновой, стеариновой и ряда других жирных кислот. Состав масел плодовой мякоти и семян различен. Так, например, в масле мякоти более 60&#37; составляют пальмитиновая и пальмитоолеиновая кислоты, в масле семян их значительно меньше. В последнем превалируют линолевая и линоленовая кислоты.
<br/>Плоды богаты витаминами. Содержание каротиноидов колеблется от 0,31 до 20 мг/100 г сырого вещества свежих плодов. Каротиноидами значительно богаче масло мякоти. Каротиноиды плодов облепихи представлены а-, р- и Y-каротинами, ликопином, зеаксантином и другими родственными соединениями, которые в организме человека превращаются в витамин А.
<br/>По содержанию витамина Е (2,9-18,4 мг/100 г) облепиха превосходит почти все плодовые и ягодные растения (кроме морошки). Больше витамина Е содержит масло семян (105-247 мг/100 г), тогда как в масле мякоти его количество не превышает 160 мг/100 г. В масле облепихи найдены значительные количества Р-ситостерина (0,10-0,28&#37;), являющегося эффективным средством профилактики и лечения атеросклероза.
<br/>По концентрации витамина К, (филлохинона) - 0,8-1,5 мг/100 г - плоды облепихи превосходят плоды аронии черноплодной, рябины обыкновенной, шиповника, черной смородины. Весьма богато филлохиноном масло облепихи.
<br/>В плодах содержатся довольно значительные количества фосфолипидов и бетаина, обладающих липотропным действием, задерживающих развитие атеросклероза.
<br/>С-витаминность плодов колеблется от 6 до 1284 мг/100 г сырого вещества плодов. Наиболее богата аскорбиновой кислотой облепиха, произрастающая в Средней Азии, Калининградской области и на крайнем юго-западе Украины. Бедна витамином С облепиха Северного Кавказа и Закавказья.
<br/>Плоды являются ценным источником флавоноидов и других фенольных соединений (преимущественно фенолокислот). Флавоноиды представлены главным образом лейкоантоцианами, катехинами, флавонолами и в меньшей мере флавонами. Среди флавонолов выделены изорамнетин, кверцетин и кемпферол.
<br/>В облепихе, растущей в Монголии, Северном Кавказе, найден также рутин.
<br/>В плодах, листьях и почках имеются также витамины В1 В2, В6, никотиновая кислота, инозит и фолиевая кислота, но в очень небольших количествах.
<br/>В коре ветвей, а также в плодах содержится алкалоид серотонин, играющий большую роль в сложных процессах возбуждения, торможения и передачи нервных импульсов в центральной нервной системе. Серотонин обладает высокой радиозащитной активностью, задерживает патологический рост тканей (в связи с чем спиртовой экстракт коры облепихи употребляется в онкологии).
<br/>В плодах и листьях установлено наличие кумаринов, биологически активных веществ, обладающих способностью предупредить образование тромбов в кровеносных сосудах. Найдены также (в значительных количествах) тритерпеновые кислоты - урсоловая и олеаноловая, характеризующиеся разносторонним действием, прежде всего противовоспалительным, ранозаживляющим, тонизирующим, гипотензивным и др.</p>
<b>Действие и применение.</b> Облепиху широко используют в научной и народной медицине. Облепиховым маслом лечат ожоги, пролежни, лучевые поражения кожи.
<br/>Смазывание маслом зева и носовой полости быстро излечивает тонзиллиты, фарингиты и риниты. Внутрь облепиховое масло принимают при лечении язвенной болезни желудка и двенадцатиперстной кишки, а также осложнений лучевой терапии рака пищевода и желудка.
<br/>Употребление облепихового масла внутрь противопоказано при остром холецистите, панкреатитах и других заболеваниях поджелудочной железы, а также при склонности к поносам. Описан случай повышенной чувствительности к облепиховому маслу и плодам при наружном и внутреннем употреблении (общая слабость, зудящие высыпания, отечность лица, сухость во рту, ноющие боли в сердце).
<br/>Сок, пюре, джем и другие пищевые продукты, полученные из плодов облепихи, являются поливитаминными средствами и применяются при болезнях, вызванных недостаточностью витаминов (гипо- и авитаминозы). Рекомендуются также для укрепления здоровья лицам, перенесшим инфекционные заболевания и хирургические операции.
<br/>В народной медицине разнообразное применение находят листья, плоды и семена облепихи. Листья считаются хорошим средством при ревматизме и подагре. Орошения и примочки из отвара плодов употребляют при лечении заболеваний кожи. Отвар семян, принятый внутрь, оказывает слабительное действие.
<br/>Питательные маски и кремы с облепиховым маслом используются в косметической практике.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>8-1</poor>
        <mass>8-2,8-3,9-1,9-2</mass>
        <end>9-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>16</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Паслен черный</title>
        <title_advanced>Паслен черный</title_advanced>
        <additional>Паслен черный - Solánum nígrum</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ПАСЛЁНОВЫЕ - SOLANACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Паслен</b> родом из Южной Америки. В природе насчитывается больше 1500 видов представителей этого рода. В культуре распространение получили лишь два из них. Весной они цветут невзрачными цветочками, а к зиме покрываются оранжево-красными плодами, радующими глаз не хуже новогодней елки. В общем, паслен неприхотливое растение для дома, если ему обеспечить прохладную зимовку.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Однолетнее растение высотой 30-100 см, с растопыренными ветвями. Листья черешковые, яйцевидные, выемчато-зубчатые. Цветки мелкие, белые, в ложных зонтиках на концах коротких внепазушных цветоносов. Ягоды шаровидные, черные, редко зеленые. Цветет летом и осенью.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Встречается на большей части территории России. Растет по берегам водоемов, у дорог, на полях, как сорняк - в садах и огородах. Осенью на огородах, пустырях, полях картофеля мы встречаем траву с черными ягодами. Иначе паслен называют поздникой - поспевает позже всех. Родня этой траве помидор, картофель, перец, табак.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Траву или отдельно листья собирают в течение лета и сушат на воздухе под навесами, раскладывая слоем 3-5 см. Ягоды собирают поздней осенью в фазе полной зрелости и сушат на солнце или в сушилках при температуре 40-60С.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> В народной медицине паслен черный известен как успокаивающее и противосудорожное средство, используемое при эпилепсии, спастических болях в желудочно-кишечном тракте и в мочевом пузыре, при подагрических и ревматических болях и как средство, снижающее артериальное давление. Паслен оказывает также глистогонное действие. Наружно настой травы и свежие листья паслена применяют как ранозаживляющее, противовоспалительное, антисептическое средство. Отваром травы полощут полость рта при заболеваниях десен. Настой из листьев паслена черного, произрастающего на Дальнем Востоке, используется народной медициной в качестве легкого слабительного и успокаивающего нервную систему средства. Он назначается перевозбужденным больным, а настой из цветков (чайная ложка на стакан воды) рекомендуется в качестве отхаркивающего средства. В Узбекистане свежие листья употребляются местно как ранозаживляющее средство. Сок и кашицу из свежих листьев наносят на гноящиеся раны. Плоды этого вида паслена применяют при лихорадке, поносе, заболеваниях глаз.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Содержит гликоалкалоиды солацеин (около 1&#37;), соланеин (0,7&#37;), которые при гидролизе отщепляют соланидин. Плоды содержат около 0,5&#37; соланина, до 353 мг&#37; аскорбиновой кислоты, в листьях - около 815 мг&#37;. Соланин обладает ядовитыми свойствами, которые после созревания плодов исчезают. В листьях найдены стероидные сапонины, каротин, лимонная кислота.</p>
<b>Действие и применение.</b> В некоторых странах, особенно в Индии и Эфиопии, а также в России зрелые ягоды паслёна чёрного употребляются в пищу. В России они известны под названием поздника, вороняжка, бздника. Спелые плоды едят сырыми, делают начинки для пирогов, варят варенье, повидло и кисели.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>0-0</poor>
        <mass>0-0</mass>
        <end>0-0</end>
    </item>
    <item>
        <id>11</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Смородина черная</title>
        <title_advanced>Смородина черная</title_advanced>
        <additional>Смородина черная - Ribes nigrum</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО КРЫЖОВНИКОВЫЕ - GROSSULARIACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Арабское слово ribas обозначает «ревень с кислыми черешками». Придя в Испанию, арабы этим словом стали называть крыжовник (за кислый вкус его плодов), а лишь затем перенесли его на смородину. Видовое определение по латыни означает «черная».</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Листопадный кустарник высотой 1-2 м с пушистыми, вначале светло-серыми или желтоватыми, затем коричневыми побегами. Почки с немногочисленными кожистыми пленчатыми чешуями. Листья очередные на длинных черешках, трехпятилопастные, с широкотреугольными острыми лопастями, средняя из которых более крупная. Сверху листья темно-зеленые, матовые, голые, снизу они опушены по жилкам. Имеют сильный специфический аромат, который усиливается при растирании между пальцами. Цветки собраны по 5-10 в рыхлые пазушные кисти. Они колокольчатые, длиной 7-9 мм, розовато- или лиловато-серые, снаружи опушенные. Доли венчика овальные, или яйцевидные. Чашелистики острые, отогнутые наружу. Плод - черная или чернобурая обычно шаровидная ягода, ароматная, с многочисленными мелкими семенами.
<br/>Цветет в конце мая - июне. Плоды созревают в августе.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Черная смородина - широко распространенный евроазиатский вид, состоящий из двух разновидностей - европейской и сибирской. Растения у европейской разновидности компактные, достигают высоты до 2 м. Побеги опушенные, желтовато-серые. Диаметр плодов до 10 мм. У сибирской разновидности кусты раскидистые, высотой до 1,5, иногда 1,75 м. Молодые побеги коричневатые или светло-серые, с возрастом приобретают темно-бурую окраску. Плоды больших размеров, чем у европейской разновидности, и достигают 15-20 мм в диаметре.
<br/>Черная смородина произрастает в европейской части бывшего СССР от северных границ лесотундры до побережья Черного моря. В Крыму ее нет. Широко распространена в Сибири от Урала до Лены, в горнолесных районах Саян и Алтая, Тувы, Джунгарского и Заилийского Алатау. К востоку от Байкала чаще встречаются смородина малоцветковая - Ribes pauciflorum Turcz. ex Pojark., а также смородина дикуша - R. dikuscha Fisch. ex Turcz., которые произрастают в лесных районах Дальнего Востока и Восточной Сибири. В Беларуси дикорастущая черная смородина растет по краям болот, в заболоченных лесах, особенно в ольшаниках, где нередко встречается в значительных количествах, по берегам рек и озер.
<br/>Черная смородина давно введена в культуру как ценное пищевое и лекарственное растение. На Руси ее разводили в монастырских садах еще в XI столетии. Сведения о ней как целебном растении встречаются в лечебниках и травниках XV-XVI столетий. Ее дикорастущие заросли в изобилии встречались по берегам Москвы-реки, которую раньше называли Смородиновкой. Уже в начале XVII столетия черная смородина занимала видное место в подмосковных садах.
<br/>В настоящее время черная смородина - одна из ведущих ягодных культур. В Беларуси под черную смородину теперь отводят до 40&#37; всей площади ягодников. Выведен ряд ценных сортов (Минай Шмырев, Кантата, Пилот Александр Мамкин, Павлинка, Белорусская сладкая и др.).</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Лекарственным сырьем являются зрелые плоды и листья. Листья собирают в июне - начале июля выборочно, обрывая руками неповрежденные здоровые. Чтобы не повредить растения, срывают только срединные, оставляя верхушечные и нижние листья. Сушат в хорошо вентилируемых помещениях на чердаках, под навесами, разложив тонким слоем на бумагу или другую подстилку. Сырье представляет собой серо-зеленые или зеленые высушенные трех-, пятилопастные листья с черешками. Запах характерный.
<br/>Зрелые плоды черной смородины заготавливают обычно в августе (в южных районах - во второй половине июля). Ягоды (без плодоножек) собирают утром после обсыхания росы или в конце дня. Сушат на воздухе, в тени или же в духовках, печах, сушилках, при температуре не выше 60°, рассыпав тонким слоем. Применяют также комбинированный способ сушки: в течение 2-3 дней плоды подсушивают на воздухе, затем переносят для досушивания в сушилку.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b>- плоды (Fructus Ribis nigri). Готовое сырье представляет собой сморщенные плоды черного или темно-фиолетового цвета от 4 до 10 мм в диаметре, с конусовидным остатком чашечки. В темно-фиолетовой мякоти находятся многочисленные (до 30 шт.) мелкие угловатые семена. Если горсть высушенных ягод сжать в кулаке, то они должны рассыпаться, не слипаясь в комок и не окрашивая руки. Запах слабый, специфический. Вкус кислый.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Плоды черной смородины содержат до 11&#37; сахаров (фруктозы, глюкозы, рамнозы), 1,8-4,4&#37; органических кислот (лимонной, а в небольших количествах также яблочной, щавелевой, янтарной и салициловой), 0,6-1,5&#37; пектиновых веществ, до 3&#37; клетчатки. Ягоды являются ценным поливитаминным сырьем: в 100 г сырого вещества содержится от 50 до 400 мг аскорбиновой кислоты, 0,08-0,30 мг Р-каротина, 0,72 мг витамина Е, 0,12-0,15 мг витамина В6, 0,3 мг никотиновой и 0,5 мг пантотеновой кислот, 0,86-1,8 мг витамина К и ряд других биологически активных соединений (витамины В1, В2, биотин, фолиевая кислота и др.).
<br/>Содержание аскорбиновой кислоты в плодах и листьях зависит от многих причин - сорта, погодных условий вегетационного периода, возраста растений, приемов агротехники и др. Наиболее богаты витамином С зеленые плоды, по мере их созревания С-витаминность понижается и особенно резко падает при перезревании. Молодые листья, убранные вскоре после цветения, содержат до 400 мг/100 г витамина С, однако по мере формирования и созревания плодов резко снижается С-витаминность листьев.
<br/>Ягоды и листья богаты фенольными соединениями (флавоноидами и фенолокислотами). Флавоноиды плодов представлены главным образом антоцианами, флавонолами, лейкоантоцианами и катехинами при значительном преобладании первых двух групп соединений. В составе антоцианов преимущественно производные цианидина и дельфинидина, основными компонентами группы флавонолов являются кверцетин и его производные. Листья более богаты фенольными соединениями в сравнении с плодами. Ягоды содержат много калия и железа, найдены также барий, бор, кобальт, медь, марганец, молибден, цинк, фтор и другие микроэлементы. Специфический запах плодов и листьев обусловлен эфирным маслом.</p>
<b>Действие и применение.</b> С лечебной целью используются плоды и листья. Плоды - поливитаминное средство, рекомендуются ослабленным людям, перенесшим тяжелые заболевания, детям, лицам пожилого и старческого возраста. Сок, морс, желе из ягод черной смородины обладают освежающими свойствами и назначаются лихорадящим больным. Плоды оказывают вяжущее, потогонное и мочегонное действие. Их назначают в виде настоя (1 столовую ложку сухих ягод на 1 стакан кипящей воды настаивают до охлаждения, принимают по 1/3-1/2 стакана 2-4 раза в день) или отвара (1,5 столовой ложки сухих плодов заливают 1 стаканом воды и кипятят в течение 30 минут, принимают по 1 столовой ложке несколько раз в день).
<br/>Плоды и листья смородины рекомендуются при атеросклерозе, гипертонической болезни и других патологических состояниях, характеризующихся повышенной ломкостью стенок капилляров. В связи с высоким содержанием витамина К и флавоноидов длительное потребление больших количеств свежих и переработанных (консервированных) плодов может повысить свертываемость крови.
<br/>Листья используют как хорошее мочегонное, противоревматическое и тонизирующее средство. Их применяют при лечении мочекаменной болезни, ревматизма, заболеваний печени, почек и мочевого пузыря. В народной медицине используются в виде настоев и отваров при лечении подагры и геморроя. В Беларуси они нередко употребляются при лечении гипертонической болезни, а в отваре из веток с листьями купают детей при золотухе.
<br/>Листья смородины используют при квашении, солении и мариновании овощей. Эфирное масло плодов и листьев обладает бактерицидным и противовоспалительным действием.
<br/>В связи с высокой кислотностью ягод не рекомендуется их потребление при язвенной болезни желудка и двенадцатиперстной кишки, заболеваниях печени.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>0-0</poor>
        <mass>8-1,8-2,8-3</mass>
        <end>0-0</end>
    </item>
    <item>
        <id>15</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Терновник</title>
        <title_advanced>Терновник</title_advanced>
        <additional>Терновник - Prúnus spinósa</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО РОЗОВЫЕ - ROSACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Тёрн</b>, терновник, или слива колючая - небольшой колючий кустарник; вид рода слива. Народные названия: козлиная ягода, овсяная слива, кислая слива, черная колючка.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Небольшое сильно ветвистое, покрытое шипами, деревце или кустарник до 5 м высотой с бурой или красноватой корой и мощной корневой системой. Молодые побеги голые со светлыми точками или короткоопушенные. Листья черешковые, широколанцетные или сердцевидные, голые, или опушенные по жилкам короткими волосками, городчато-зубчатые по краю, до 4 см длиной. Цветки, распускающиеся раньше появления листьев, белые, до 10 мм в диаметре, на коротких цветоносах, одиночные (иногда по 2-3), правильные, с двойным раздельнолепестным околоцветником, множистовм тычинок и одним пестиком. Плод - яйцевидная или шаровидная сочная костянка до 12 мм длиной, черно-синяя, с сизым налетом. Мякоть не отделяется от косточки на вкус терпкая, кисло-сладкая. Цветение - в апреле - мае, плодоношение - с июля по август.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Светлолюбивый терновник неприхотлив к почвам и хорошо переносит засуху и заморозки. В диком виде произрастает на юге и в средней полосе России, на Кавказе, в Сибири и на Дальнем Востоке, в Европе и Азии. Образует обширные заросли на склонах, лесных опушках по берегам водоемов.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Цветки собирают в марте-апреле, сразу после раскрывания. Сушат их в тенистом месте. Сбор листьев нужно проводить непосредственно после отцветания куста, пока они еще молодые. Плоды собирают поздней осенью, после первых морозов, и используют свежими либо сушат горячим воздухом.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Кора и корни сливы колючей обладают потогонным и жаропонижающим действием и могут использоваться при инфекционных заболеваниях, сопровождающихся повышением температуры тела. Отвар коры прикладывается в виде примочек на пораженные области кожи при роже, а также применяется для спринцеваний при белях. Листья терна - отличное мочегонное и слабительное средство (при пиелонефритах, циститах, хронических запорах). Отваром листьев в уксусе смазывают гнойничковые раны и язвы. Настой листьев рекомендуется при воспалениях полости рта (гингивитах, стоматитах) для полосканий. Отвар цветков терновника оказывает противовоспалительное и отхаркивающее действие при заболеваниях бронхо-легочной системы. Препараты из терна расслабляют гладкую мускулатуру внутренних органов и снижают проницаемость сосудов. Их принимают при гипертонии, нарушении обмена веществ, аденоме предстательной железы, невралгии, болезнях печени и гнойно-воспалительных заболеваниях кожи. Плоды терна обладают антибактериальной активностью и выраженными вяжущими свойствами, что и обуславливает их эффективность при болезнях желудочно-кишечного тракта: лямблиозе, дизентерии, неспецифических колитах и токсикоинфекциях.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Ягоды терновника содержат сахара, аскорбиновую кислоту, флавоновые гликозиды, яблочную кислоту, дубильные вещества. Цветки растения содержат цианисто-водородную и бензальдегидную кислоты, гликозиды и аскорбиновую кислоту.</p>
<b>Действие и применение.</b> Из высушенных листьев и цветков терновника заваривают чай с приятным специфическим ароматом. Из ягод готовят варенье, повидло, джем, желе, мармелад, кисель, компот. Из них выжимают сок и используют для приготовления вин, настоек и наливок. В болгарской кухне терн тушат и делают из него кашу, которая вместе с апельсиновым соком является основным ингредиентом пудингов и запеканок.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>0-0</poor>
        <mass>10-3,11-1</mass>
        <end>0-0</end>
    </item>
    <item>
        <id>17</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Томат</title>
        <title_advanced>Томат</title_advanced>
        <additional>Томат - Solánum</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ПАСЛЁНОВЫЕ - SOLANACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Томат</b> - одно- или многолетняя трава. Возделывается как овощная культура. Плоды томата известны под названием помидоры. Тип плода - ягода.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Корневая система стержневого характера, сильно разветвленная, в основном расположена в верхнем слое почвы. Окучивание стебля влажной почвой способствует образованию придаточных корней. Стебель прямостоячий или полегающий, покрыт волосками. У детерминантных томатов рост главного стебля прекращается после образования 1-5 соцветий. У индетерминантных томатов рост главного стебля идет до образования на нем 5-10 и более соцветий. Высоту главного стебля подразделяют на: карликовую - меньше 30 см, низкую - 30-50, среднюю - 50-90, высокую - 91-150, очень высокую - больше 150 см. Листья очередные, однажды - или дважды перисторассеченные, состоящие из долей, долек и долечек Соцветие - кистевидный завиток, простой, малосложный или многосложный. Плод - сочная дву- или многогнездная ягода, разнообразная по форме (плоская, плоскоокруглая, округлая, эллипсовидная, удлиненно-овальная, кубовидная, сливовидная, грушевидная, цилиндрическая), характеру поверхности (гладкая, слаборебристая, среднеребристая, сильноребристая), окраске (незрелого плода - от темно-зеленой до зеленовато-белесой; зрелого плода - от темно-красной до розовой и от фиолетово-коричневой до лимонной) и массе (очень мелкий - меньше 20 г, мелкий - 21-50, средний - 51-100, крупный - 101-200, очень крупный - больше 200г). Размер, форма и поверхность плода сильно изменяются под влиянием условий выращивания. При неблагоприятных условиях плоды становятся более округлыми, менее ребристыми и меньшего размера. Семена мелкие (масса 1000 шт. 2,8-5г), треугольно-почковидной формы, серовато-желтой окраски, плоские, сильно опушенные. Всхожесть семян сохраняется 5-7 лет.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Культивируется издавна повсеместно.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Сбор и хранение помидоров - дело не такое простое. В зависимости от дальнейшего использования, сбор томатов производят в различных стадиях зрелости: красными, розовыми, бурыми, молочными или зелеными. Для употребления в пищу в свежем виде собирают красные помидоры. Для засолки и маринования - бурые, для хранения и искусственного дозревания - в стадии молочной зрелости и зеленые. Допустимые сроки хранения свежих томатов зависит от их исходного состояния. Так, созревшие красные помидоры хранятся 4 дня, розовые - 5, бурые - 7, молочные - 10 дней. Это следует учитывать при сборке помидоров для хранения и засолки. Для переработки помидоров на томатный сок и томатную пасту идут только красные плоды. Массовый сбор помидоров начинают со второй половины июля и продолжают до начала заморозков. Сбор плодов производится вначале через 2 - 3 дня, а в период массового созревания - ежедневно. Перед наступлением заморозков в обязательном порядке производят окончательный сбор, т. е. собирают плоды всех степеней спелости. Это надо сделать, поскольку даже небольшие заморозки повреждают ботву и плоды томатов, которые в подмороженных местах темнеют. Сбор помидоров на хранение и переработку предусматривает их тщательную сортировку. Отсортированные помидоры должны быть неперезревшими, здоровыми, цельными, незагрязненными и без механических повреждений. К засолке и консервированию наиболее пригодны сорта малокамерных помидоров с плотной кожицей. Здесь допустимы томаты с наличием сухой опробковелой пятнистости. Отобранные для хранения помидоры укладывают черенками вверх плотными рядами в сухую чистую тару емкостью от 8 до 12 кг. Ящик закрывается крышкой с легким, не повреждающим плоды, нажимом. Помидоры, подлежащие закладке на хранение не должны быть влажными. Правильно собранные, отсортированные и уложенные в ящики помидоры в домашних условиях (в нежилом помещении) можно хранить до двух месяцев. Лучше всего хранятся томаты молочной спелости, причем в темноте. Во второй половине ноября их следует плотно завернуть в бумагу, переложить в ящики, выстланные соломой, и вынести в погреб. Там свежие помидоры можно сохранить до января. Затем их вносят в теплое помещение, где они через три-четыре дня дозревают до красного цвета. По другому способу в домашних условиях помидоры можно хранить так образом. Плоды молочной спелости укладывают в ящики, выстланные изнутри каким-нибудь теплоизолирующим материалом. Каждый слой пересыпают мякиной или, в наше время, когда мякину в городе днем с огнем не сыщешь, пенополиуретановыми шариками (их используют для перевозки хрупких вещей и электроники). Верхний слой вновь накрывают теплоизолирующим материалом и плотно закрывают крышкой. В таком виде помидоры можно хранить на балконе, а лучше в застекленной лоджии, при температуре до 3 - 5°C мороза. Они все это время остаются недозрелыми, но если их внести в тепле помещение, через 3 - 4 дня делаются красными и готовыми к употреблению в свежем виде. Небольшие красные томаты (диаметром 5-6 см), очищенные от плодоножек и промытые водой, разрезать пополам, уложить на сито срезом вверх, чтобы не вытекал сок. Сушить при температуре 50-60°С, через 5-6 ч температуру повышают до 65-70°С. При более высокой температуре томаты приобретают буровато-коричневый оттенок. Общее время сушки - 10-11 ч с возможным перерывом на 4-5 ч. В южных районах можно сушить томаты на солнце, на ночь убирая сита под навес. Срок сушки - 7-10 дней.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Содержащиеся в томатах вещества делают их исключительно ценным диетическим продуктом для лечебного питания, богатого витаминами, солями калия и микроэлементами. Помидоры с успехом могут быть рекомендованы больным с различными видами нарушения обмена, заболеваниями сердечно-сосудистой системы, печени и желудочно-кишечного тракта, особенно при пониженной кислотности желудочного сока. Помидоры включают в диетическое питание при малокровии, атеросклерозе, при сухой коже. При розовых угрях, пигментных пятнах на лице (хлоазме) помидоры применяют внутрь и наружно в виде примочек. Свежие плоды и томатный сок употребляют для профилактики и лечения полиавитаминозов. Свежий томатный сок дает хорошие результаты в лечении язвенной болезни желудка. Плоды прикладывают к нарывам, едят при болезнях печени как растворяющее камни средство. Считают, что плоды усиливают деятельность половых желез. Помидоры и томатный сок входят в рацион здоровых, больных, беременных, при сердечных и желудочно-кишечных заболеваниях. Маски из помидоров делают при пористой и вялой коже лица. Сок входит в состав многих кремов и лосьонов. Сок применяется в качестве бактерицидного средства при гнойных ранах и язвах. В диетическом питании применяют при нарушении солевого обмена, при пониженной кислотности желудочного сока, болезнях пёчени, для стимулирования кроветворения. Помидоры включают в питание при сахарном диабете, гипертонии, при перенапряжении нервной системы, при чесотке, глазных болезнях, при ожирении и подагре.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Плоды содержат пектиновые вещества, пурины, алкалоиды (0,12&#37;), органические кислоты. В 100 г плода имеется (в мг): натрия - 4, калия - 258, кальция - 11, магния - 12, железа - 0,6, меди - 0,097, фосфора - 27, серы - 14, хлора 40, марганца - 0,189; витаминов (в мг на 1 кг): В1 - 0,3-1,6, В2 - 0,6-6,0, РР - 4,3-5,0, С - 200-450, каротина до 2&#37;, Р. Кроме того, в плодах обнаружены клаватин, клавотоксин, никотин, ликоподин, ликоподиевая, танацетовая, диоксистеариновая кислоты, споронин (полимерный терпен), ситостерин, сахара 3&#37;, минеральные вещества 3&#37;.</p>
<b>Действие и применение.</b> Употребляют плоды помидора съедобного (томаты), в свежем виде, готовят из них салаты, приправы, соки, используют для приготовления многих блюд и консервов.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>7-2</poor>
        <mass>7-3,8-1,8-2,8-3,9-1,9-2</mass>
        <end>9-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>14</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Фейхоа</title>
        <title_advanced>Фейхоа</title_advanced>
        <additional>Фейхоа – Acca sellowiana</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВА МИРТОВЫЕ - MYRTACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Фейхоа</b> - вид вечнозелёных небольших деревьев (до 4 м в высоту) из рода акка. Впервые фейхоа были обнаружены европейцами в Бразилии в конце XIX века и получили своё латинское название в честь первооткрывателя - директора музея естественной истории, Жоао да Силва Фейжо.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Фейхоа - относится к семейству миртовых. Это небольшое раскидистое дерево или кустарник, вырастающий в природе до 3-5 м. Кора вызревших веток шероховатая, светло-коричневого цвета. Листья супротивные, жесткие, цельнокрайние. С верхней стороны имеют глянцевую поверхность, снизу опушенные, серебристо-салатовые. Цветет фейхоа на ветках текущего прироста. Плод - ягода продолговатой формы с чуть бугристой поверхностью. Размеры плодов колеблются в зависимости от сорта. Средний вес 30-40 г. Иногда встречаются сорта, масса плодов которых достигает 120 г. Вкус фейхоа очень специфичен. Специалисты сравнивают его одновременно с ананасом и земляникой. Хотя многие считают, что вкус неповторим и присущ только плодам фейхоа.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Происходит из горной местности южной Бразилии, частей Колумбии, Уругвая и северной Аргентины. Произрастает в заповедных местах субтропической части Кавказа, на юге России - в Краснодарском крае, а также в Крыму, Туркменистане и Азербайджане. Род фейхоа объединяет 3 вида.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> В условиях Сочи плоды фейхоа созревают в ноябре, а при недостатке тепла в вегетационный период сбор их происходит в декабре. При достижении полной зрелости плоды осыпаются и легко снимаются без плодоножки. В обычных условиях их можно хранить не более 15-20 дней, а в холодильных камерах со строго регулируемым режимом - в течение нескольких месяцев.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Плоды фейхоа обладают общеукрепляющим, противосклеротическим, регулирующим деятельность желудочно-кишечного тракта, нормализующим нарушенный обмен веществ свойствами. В медицине плоды применяют для профилактики и лечения болезней щитовидной железы - зоба, атеросклероза, в качестве общеукрепляющего и тонизирующего, при хроническом гастрите со сниженной секреторной функцией желудка, хронических энтеритах и колитах. Ягоды используют при воспалительных заболеваниях желудочно-кишечного тракта, гипоацидных гастритах, пиелонефрите, при атеросклерозе и заболеваниях щитовидной железы. Эфирное масло используют в дерматологии как противовоспалительное средство. В народной медицине плоды фейхоа используют для лечения атеросклероза, атонических запоров, при базедовой болезни, подагре, также для приготовления разных диетических блюд.</p>
<p><b>Химический состав.</b> С лечебной целью используются плоды, которые употребляются свежими, а также в виде варенья, джемов, мармелада, наливок, ликеров, вина. Плоды содержат 5-14&#37; Сахаров, 15&#37; органических кислот (в основном, лимонной), пектины, витамин С (до 30-50 мг&#37;), биофлавоноиды. Свежие плоды содержат 0,17-0,6 мг&#37; йода. Ни одно из известных культурных растений не накапливает такого большого количества органических соединений йода, как фейхоа.</p>
<b>Действие и применение.</b> Кисловато-сладкую ягоду с приятным землянично-ананасным ароматом употребляют в свежем виде, широко используют для приготовления варенья, мармелада, компота, а также в кондитерском и ликероводочном производстве. Ягоды фейхоа применяют при воспалительных заболеваниях желудочно-кишечного тракта, гипацидных гастритах и пиелонефритах. В связи с высоким содержанием йода, пектиновых веществ и аскорбиновой кислоты ягоды рекомендуют при атеросклерозе и заболеваниях щитовидной железы. Эфирное масло ягод обладает противовоспалительными свойствами и используется в дерматологической практике.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>0-0</poor>
        <mass>11-1,11-2,11-3</mass>
        <end>0-0</end>
    </item>
    <item>
        <id>12</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Черника</title>
        <title_advanced>Черника</title_advanced>
        <additional>Черника - Vaccinium myrtlllus</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ВЕРЕСКОВЫЕ - ERICACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Происхождение родового названия, как у брусники. Видовое определение образовано от myrtos - мирт, так как растение черники схоже с маленьким кустиком мирта.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Полукустарник высотой до 50 см (чаще всего 15-40 см). Ветви с 4 острыми ребрами, голые, ярко-зеленые. У старых стеблей кора принимает светло-буроватую окраску. Листья очередные, эллиптической или яйцевидной формы длиной 10- 30 мм, шириной б-18 мм, на верхушке заостренные (но встречаются листья также с тупыми верхушками), редковолосистые с обеих сторон. Край листовой пластинки мелкопильчатозубчатый. Одиночные поникающие цветки располагаются в пазухах листьев на коротких цветоножках (2,5-3,5 мм). Чашечка почти цельная, венчик розоватый или зеленоватобелый, кувшинчатошарообразной формы, четырех-, пятизубчатый. Тычинок 8-10, пыльники с двумя шпорцевидными придатками. Завязь нижняя, пятигнездная. Плоды - черные (иногда с сизым налетом), шаровидные, реже эллипсовидные ягоды с темноокрашенным соком, обладающим красящими свойствами.
<br/>Цветет в мае - июне. Плоды созревают в июле - августе.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Черника широко распространена в европейской части бывшего СССР, Сибири, на Кавказе. Произрастает в сосновых борах, ельниках черничных, еловошироколиственных лесах, в тундрах и лесотундрах, на сфагновых болотах. В Беларуси черника распространена довольно широко. Актуальным является введение черники в культуру, устройство специальных плантаций для ее выращивания.
<p><b>Сбор и сушка.</b> Заготавливают ягоды, листья и побеги с листьями. Листья не являются официнальным сырьем и аптеками не заготавливаются. Вручную или с помощью специальных приспособлений (гребней с гибкими зубьями) собирают зрелые ягоды без плодоножек. Сбор производят только после обсыхания росы. Плоды, собранные вручную, значительно чище, не имеют большой примеси листьев и других частей растения черники. Перезрелые, больные и поврежденные вредителями ягоды собирать не следует.
<br/>Плоды сушат на чердаках, под навесами, обеспечив хорошую вентиляцию, но более целесообразно производить сушку в сушилках, печах или духовках: первые 1-4 часа выдерживают при температуре не выше 40°С, повышая ее затем до 55-60°С, при которой и досушивают сырье.
<br/>Листья черники собирают во время цветения. Осторожно срезают ножницами нецветущие облиственные побеги, высушивают их в затемненном, хорошо проветриваемом помещении, после чего отделяют листья от стеблей. Можно также собирать отдельные листья. При заготовке побегов листья от стеблей не отделяют. Такое сырье используется на заводах для приготовления сбора.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Плоды черники - Fructus Myrtilli представляют собой морщинистые ягоды диаметром 3-6 мм, с остатками чашечки на верхушке в виде кольцевой оторочки, окружающей вздутый диск с остатком столбика в центре или небольшим углублением на месте его. Ягоды снаружи матовые (или слегка блестящие), черные с красным оттенком, внутри красно-фиолетовые. В плодовой мякоти находятся (в пяти гнездах) многочисленные мелкие семена, имеющие форму полумесяца. На верхушке ягоды имеется кольцевая оторочка, в центре которой сохраняется остаток столбика пестика или рубчик на его месте. Если сжать высушенные плоды в кулаке, то они не должны сбиваться в комок и окрашивать кожу руки.
<br/>Запах слабый, приятный, вкус кисловато-сладкий, немного вяжущий (с терпкостью).
<br/>Сухие ягоды хранят в мешках массой 25-30 кг на стеллажах или подтоварниках в сухом затененном хорошо проветриваемом прохладном помещении.
<br/>К сухим ягодам черники могут быть случайно подмешаны плоды голубики, черной смородины, бузины черной, черемухи, крушины ломкой, крушины слабительной (жостера) и некоторых других растений. Ягоды голубики крупнее плодов черники (диаметром 7-8 мм), синие, овальной формы, мякоть бурая, не красит или обладает очень слабыми красящими свойствами, оторочка на верхушке пятизубчатая, запаха не имеют, многочисленные семена вкраплены в мякоть. У смородины черной плоды обычно шаровидной формы, черные, со специфическим слабым ароматом, остаток чашечки на верхушке конусовидный, многочисленные бугристые семена находятся в мякоти. Плоды бузины черной имеют по три яйцевидных, поперечно-морщинистых на разрезе четырехугольных семени. Плоды черемухи обыкновенной характеризуются наличием лишь одной округлой косточки, вкус плодов терпкий, вяжущий, окраска черная, блестящая. Плоды крушины ломкой диаметром 8-10 мм, черные, блестящие, шаровидной формы, имеют 2-3 плосковыпуклые косточки с клювовидными хрящевидными отростками. У жостера слабительного (крушины слабительной) сухие плоды черные, блестящие, шаровидные, морщинистые, диаметром 5-8 мм, мякоть буро-зеленая, запах слабый, неприятный, в мякоти содержится три - четыре (иногда две) косточки треугольной или яйцевидной формы.
<br/>Плоды черники упаковывают в мешки по 35-50 кг нетто.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Плоды содержат сахара (5,3-7,4&#37; на сырое вещество), органические кислоты (0,90- 1,28&#37;), пектины (0,14-0,69&#37;), дубильные вещества (до 12&#37; на абсолютно сухое вещество). Среди сахаров ведущие места принадлежат глюкозе, фруктозе и сахарозе, органическим кислотам - лимонной, яблочной, янтарной, щавелевой, молочной. В ягодах найдены также каротин (0,75-1,6 мг/100 г), витамин С (5-4 мг/100 г), тиамин (0,045 мг/100 г), рибофлавин (0,08 мг). Среди плодовых и ягодных растений черника выделяется очень высоким содержанием никотиновой кислоты (2,1 мг/100 г). Ягоды богаты флавоноидами (460-600 мг/100 г), представленными преимущественно кверцитрином, изокверцитрином, рутином, гиперином и астрагалином. В плодах обнаружено красящее вещество миртиллин, являющийся смесью монометиловых эфиров дельфинидина и мальвидина. Новейшие исследования (В. В. Мжаванадзе и др.) показали, что красящие вещества ягод черники представлены гликозидами, галактозидами и арабинозидами дельфинидина, петунидина, цианидина, мальвидина и пеонидина. Среди фенолокислот выделены кофейная, хинная и хлорогеновая. Установлено также наличие иридоидных гликозидов монотропеозида и асперулозида. Плоды богаты соединениями марганца и железа. Имеются также данные об обнаружении в ягодах циклического шести­атомного спирта инозита и производных антрацена.
<br/>В листьях содержатся дубильные вещества пирокатехинового ряда (до 20&#37; на абсолютно сухое вещество), флавоноиды кверцетин, изокверцитрин, кверцитрин, кверцетин-3-арабинозид, смесь которых называют неомиртиллином, тритерпеновые кислоты (урсоловая и олеановая) и сапонины, фенолокислоты (хинная, хлорогеновая), гликозид арбутин, гидрохинон, витамин С, каротиноиды, цериловый спирт, эфирное масло. Семена богаты высыхающим жирным маслом (до 31&#37;) и белковыми веществами (до 18&#37;).</p>
<b>Действие и применение.</b> Черника издавна употребляется в качестве лекарственного средства. Благодаря высокому содержанию дубильных веществ, ягоды оказывают вяжущее и противопоносное действие. Свежие ягоды регулируют работу пищеварительного аппарата: при поносах проявляются их вяжущие свойства, а при запорах, вызванных атонией кишечника, они оказывают послабляющее действие, способствуя опорожнению кишечника. Ягоды полезны при катарах желудка (особенно с пониженной кислотностью) и кишечника.
<br/>Для внутреннего употребления настои сухих ягод черники рекомендуется готовить горячим настаиванием и холодным способом: 2-3 столовые ложки ягод заливают стаканом холодной кипяченой воды и настаивают не менее 8 часов, принимают по 1/3-1/2 стакана несколько раз в день. Лечебными свойствами обладают также сок, кисели, компоты, варенье, джем и черничный морс.
<br/>При ангинах, стоматитах, катаре верхних дыхательных путей полезны настои ягод, приготавливаемые горячим путем: 1-2 чайные ложки высушенных ягод заливают 1 стаканом кипящей воды, настаивают не более 15 минут, после чего процеживают. Принимают внутрь по 1/3 стакана 3-4 раза в день или используют для полоскания.
<br/>В народной медицине ягоды черники употребляют также при мочекаменной болезни, подагре, ревматизме, малокровии, экземах, чешуйчатом лишае, кожных сыпях. При почечных камнях рекомендуется применять в течение продолжительного времени смесь из равных частей ягод черники и земляники.
<br/>Продолжительное употребление ягод черники способствует повышению остроты зрения, поэтому свежие и консервированные плоды рекомендуется систематически включать в рационы тех категорий работников, профессии которых связаны с напряжением зрения (водители транспорта, граверы, часовщики, чертежники, педагоги и др.).
<br/>Густые отвары ягод и сока применяют в компрессах и примочках для лечения мокнущих экзем, ожогов, гнойных язв и т. д. Отвары готовят так: 100 г ягод заливают 0,5 л воды, нагревают до кипения и кипятят до тех пор, пока объем отвара не уменьшится наполо­вину. Компрессы с черничным отваром или свежеотжатым соком меняют 3-4 раза в течение суток.
<br/>Благодаря высокому содержанию флавоноидов и фенолокислот свежие, сушеные и консервированные ягоды полезны при атеросклерозе, гипертонической болезни и других патологических состояниях, связанных с пониженной прочностью стенок кровеносных сосудов.
<br/>Листья и плоды черники содержат вещества, благоприятно действующие при сахарном диабете, обладающие инсулиноподобным действием, снижающие уровень сахара в крови. Больным следует 3 раза в день принимать по 1/2-1 стакану настоя, приготовленного из 1 столовой ложки измельченных сухих листьев и 1 стакана кипящей воды. Настаивают до охлаждения. Настои листьев черники эффективны главным образом при легких формах болезни.
<br/>Белорусские исследователи Д. К. Шапиро и Н.И. Манциводо разработали рецептуры консервов из свежих ягод черники, залитых свежеполученным черничным соком (без добавления сахара). Рекомендовано употребление указанных консервов в качестве вспомогательного лечебного средства при сахарном диабете и энтероколитах.
<br/>Настои листьев принимают также при циститах, уретритах и атонии мочевого пузыря, мочекаменной болезни, желудочных коликах (гастралгии), желчно­каменной болезни, хронических энтероколитах.
<br/>При геморрое делают клизмы из настоя листьев черники, а при белях его употребляют для спринцеваний.
<br/>Листья черники входят в состав сборов, назначаемых при сахарном диабете и уратных камнях, а плоды - при метеоризме.
<br/>Наша промышленность выпускает сбор «Арфазетин» из побегов черники с листьями, который назначают для лечения диабета легкой и средней тяжести. При этом он может сочетаться с другими антидиабетическими средствами. По нашим наблюдениям (В. И. Попов), хорошо действует также сбор, содержащий равные количества листьев черники и крапивы, створок плодов фасоли белых сортов и корня одуванчика. Настой, приготовленный в термосе из 3 столовых ложек смеси и 600 мл воды, употребляют по 1/2-1 стакана 3 раза в день перед едой. После нормализации содержания глюкозы в моче делают перерыв на полмесяца, а затем снова принимают его в течение 15 дней.
<br/>Продукты переработки ягод также обладают лечебным действием.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>7-1</poor>
        <mass>7-2,7-3,8-1,8-2</mass>
        <end>8-3</end>
    </item>
    <item>
        <id>13</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Шелковица</title>
        <title_advanced>Шелковица</title_advanced>
        <additional>Шелковица – Morus</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ТУТОВЫХ</prologue>
        <text><![CDATA[<p><b>Шелковица</b> - листопадное урожайное дерево, распространённое в умеренных и субтропических зонах Северного полушария.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Известно около 15 видов шелковицы; это одно- или двудомные растения, теплолюбивые, засухо- и солеустойчивые. Цветки шелковицы - раздельнополые (мелкие и невзрачные), собранные в колосья. В мужских цветках имеется зачаточный пестик, 4 тычинки и 4-раздельный околоцветник; в женских цветках - пестик с двумя рыльцами и 4-листный околоцветник. Листья шелковицы простые (3-5-лопастные или цельные, они с древности используются для кормления тутового шелкопряда). Соплодие - съедобная, сочная, сахаристая сложная костянка (так называемая «тутовая ягода») белой, розовой, красной, фиолетовой или почти черной окраски размером от 1 до 5 см (напоминает по строению ягоду малины), обладает целебными свойствами. Плодоносит шелковица обильно и регулярно; ягоды созревают в июне-июле.</p>
<p><b>Географическое распространение.</b> Шелковица распространена в тёплом умеренном и субтропических поясах Азии, Африки и Северной Америки. На территории России дикорастущий вид шелковица атласная, или кормовая растёт на юго-западе Сахалина, острове Монерон и Курильских островах (Кунашир, Шикотан), Дальнем Востоке, Центрально-Чернозёмном районе Европейской части России (Воронежской области), в Саратовской области, Краснодарском и Ставропольском краях, Волгоградской и Ростовской области (там же зовется тютина (донское казачье название тутового дерева) или тутина, тутовник (на Ставрополье и в большинстве Северо-Кавказских республик)). Шелковица растёт также в Беларуси, Узбекистане, Абхазии, на Украине, в Армении, Азербайджане, Южном Казахстане, Киргизии, Туркменистане, Румынии, Болгарии и Молдавии.</p>
<p><b>Сбор и сушка.</b> Сезон сбора ягод шелковицы начинается в июле и заканчивается в августе. Плоды собирают выборочно, по мере их созревания. В день сбора должна стоять сухая погода. К работе приступают вечером или же утром, сразу после высыхания росы. С нижних веток плоды снимают вручную, те же что созрели наверху, стряхивают с дерева, постукивая по ветвям и разложив внизу пленку, ткань или листы бумаги. Собранные ягоды перебирают, удаляя листья, а также незрелые или переспевшие экземпляры. Затем их промывают холодной водой, дают стечь лишней жидкости и сразу же приступают к заготовке. Чаще всего сушат белые сорта шелковицы. Ягоды раскладывают на решетках или сетках и оставляют под прямыми солнечными лучами на 1-2 недели. На ночь продукт заносят в помещение или закрывают пленкой. Если нет возможности подсушить плоды под солнцем, то их подвяливают на свежем воздухе, а затем досушивают в духовке при 30С. Хранят готовый продукт в герметично закрытой стеклянной таре.</p>
<p><b>Лекарственное сырье.</b> Лекарственным сырьем являются корни, плоды и листья шелковицы, причем полезные свойства сохраняются даже при высушивании. Ягоды шелковицы - любимое лакомство взрослых и детей. Их рекомендуется употреблять для нормализации обмена веществ в организме. Ягоды полезны при гастрите с пониженной кислотностью и при других заболеваниях желудочно-кишечного тракта (сюда можно отнести дизентерию, дисбактериоз, энтероколит и пр.). Ягоды приносят облегчение при пороке сердца и миокардиострофии. Сок считается эффективным средством для приостановления роста опухолей, локализированных в полости рта и для заживления гнойных ран. Плоды шелковицы нашли применение как мочегонное, желчегонное, противовоспалительное, кровоочистительное, отхаркивающее и потогонное средство. Шелковицу употребляют при бронхоэктатической болезни, бронхиальной астме, хроническом бронхите и гипокалиемии. Плоды шелковицы полезны будущим мамочкам, а также людям, занимающимся умственным трудом. Народные целители предлагают употреблять отвар коры для стабилизации артериального давления. Спелые ягоды шелковицы приносят облегчение при стойких запорах.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Плоды шелковицы содержит белки, углеводы и пищевые волокна. Шелковица богата витаминами (А, В1, В2, В3, В4, В5, В6, В9, РР, С, Е, К). В сладкой и сочной мякоти присутствуют макро- и микроэлементы: кальций, калий, натрий, магний, фосфор, марганец, железо, цинк, медь, селен. В 100г ягод шелковицы содержится чуть более 40 ккал.</p>
<b>Действие и применение.</b> Шелковица имеет съедобный плод, из которого делают начинку для пирогов, изготавливают вина, водку-тутовку и безалкогольные напитки. Ягоды шелковицы красной (родом из Северной Америки) и шелковицы чёрной (родом из юго-западной Азии) имеют приятный аромат. Ягоды шелковицы белой (родом из Восточной Азии) имеют другой запах, часто характеризуемый как «безвкусный». Зрелый плод содержит большое количество ресвератрола, являющегося сильным растительным антиоксидантом. Листья шелковицы, особенно шелковицы белой, являются основным источником питания личинок тутового шелкопряда, куколка которого используется для производства шёлка. Кроме тутового шелкопряда, листьями шелковицы также питаются личинки хвостатой зелёной пяденицы и стрельчатки кленовой. Два вида - шелковица белая и шелковица чёрная - широко культивируются, в том числе и на юге России. Древесина шелковицы весьма ценится. В Средней Азии её применяют для изготовления музыкальных инструментов. Применяется как строительный и поделочный материал в столярном и бондарном производствах в силу своих качеств - плотная, упругая, тяжёлая. В Иерихоне растёт шелковица, под которой, по преданию, искал тени Иисус Христос; ей более 2000 лет. В начале XX века шелковицу посадили в Петербурге, где и сейчас сохранилось одно 100-летнее дерево.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>7-1</poor>
        <mass>7-2,7-3,8-1,8-2</mass>
        <end>8-3</end>
    </item>
	<item>
        <id>38</id>
        <edibility>6</edibility>
        <title>Дереза обыкновенная</title>
        <title_advanced>Дереза обыкновенная (годжи)</title_advanced>
        <additional>Дереза обыкновенная (годжи) - Lycium barbarum</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ПАСЛЁНОВЫЕ – SOLANACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Дереза обыкновенная, или Дереза берберов (лат. Lycium barbarum) - вид деревянистых растений рода Дереза (Lycium) семейства Паслёновые (Solanaceae).
Народное название Волчья ягода достаточно распространено, и нередко относится к разным видам растений. Вопреки распространенному мнению, волчьи ягоды - собирательное название ряда растений, не все из которых имеют токсические свойства. Дереза обыкновенная (Lycium barbarum) не ядовита, её плоды часто сушат.
В китайском растение известно под названием Нинся гоуци кит. трад., пиньинь: буквально: « Нинсянская дереза». Иногда встречается название годжи, русская транслитерация английского goji, которое в свою очередь является приближённой транскрипцией произношения названия растения на некоторых китайских диалектах и обозначает ягоды Дерезы обыкновенной и Дерезы китайской.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Кустарник до 3,5 м высотой Ветви покрыты тонкими колючками, листья, простые цельнокрайные, эллиптические. Цветки лилового (фиолетово-розового) цвета, колокольчатые. Растение плодоносит, в разных регионах, с мая по сентябрь или с июля по октябрь. За это время собирается 13 урожаев, из которых самые ценные в августе. Плод - маленькая кораллово-красная ягода известная, как фрукт дерезы, используемый в народной медицине.</p>
<b>Географическое распространение.</b>Китай: Ганьсу, Хэбэй, Внутренняя Монголия, Шаньси, Сычуань, Синьцзян. Культивируется повсеместно, в том числе в России. Часто дичает. Культурно произрастает на севере центральной части Китая в районе Нинся, в Тибете и Гималаях.
Маркетинг в Канаде и США. В начале XXI века продукты из дерезы (подобно продуктам из ягоды асаи) стали агрессивно рекламироваться на рынке Северной Америки как «лекарство от всех болезней», обладающее якобы уникальной концентрацией микроэлементов и антиоксидантов. Продавцы продвигают дерезу под претенциозными названиями «Райская ягода», «Ягода долголетия», «Красный алмаз».
Как и в случае с асаи, маркетинговые заявления попали под пристальное внимание медиков США и Канады. В январе 2007 года телеканал CBC в рамках защиты прав потребителей провёл собственное расследование маркетинговых заявлений о «соке годжи». При этом было установлено, что заявление Эрла Минделла (в то время он работал директором по маркетингу в компании FreeLife International, Inc) о том, что результаты клинических исследований в Мемориальном раковом центре Слоун-Кеттеринг в Нью-Йорке показали, будто употребление сока годжи предотвращает в 75% случаев заболевания человека раком молочной железы, не соответствовало действительности. Были только предварительные лабораторные исследования и одно китайское клиническое испытание.
Вопреки утверждениям маркетологов, сушёные ягоды практически не содержат витамина C. Чтобы организм получил такое количество антиоксидантов, которое содержится в обычном красном яблоке, требуется выпить 13 порций сока «годжи».]]></text>
        <start>5-2,5-3</start>
        <poor>6-1,6-2,6-3,7-1</poor>
        <mass>7-2,7-3,8-2,8-3,9-1,9-2,9-3,10-1</mass>
        <end>10-2,10-3</end>
    </item>
	<item>
        <id>39</id>
        <edibility>1</edibility>
        <title>Волчеягодник обыкновенный</title>
        <title_advanced>Волчеягодник обыкновенный</title_advanced>
        <additional>Волчеягодник обыкновенный - Daphne mezereum</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ВОЛЧНИКОВЫЕ – THYMELAEACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Волчеягодник обыкновенный, или Волчеягодник смертельный, или Волчник обыкновенный, или Волчье лыко, или Волчьи ягоды, или Плоховец, или Пухляк (лат. Daphne mezereum) - вид растений рода Волчеягодник семейства Волчниковые (Thymelaeaceae).
В средней полосе цветёт раньше всех кустарников.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Волчеягодник обыкновенный - листопадный маловетвистый кустарник высотой до 1,5м с крепким стволиком и ветвями, безлистными в нижней части. Корневая система поверхностная. Старые побеги покрыты желтовато-серой морщинистой корой, при основании безлистые, выше - со следами опавших листьев; молодые побеги коротко прижато-опушённые.
Почки очерёдные с многочисленными спирально расположенными чешуйками, имеющими ясно заметную кайму, конечные - до 5-7 мм длины, боковые - мельче. Листья очерёдные, тёмно-зелёные, узкие, лоснящиеся сверху и сизоватые снизу, по краям реснитчатые, продолговатые обратноланцетные, сближенные, расположены на концах побегов на коротких черешках, простые, цельнокрайние, 3-8 см длины и 1-2 см ширины.
Цветки обоеполые, большей частью розовые, реже белые (разновидность Daphne mezereum var. album) и других оттенков, душистые, медоносные, обычно сидящие пучками по два – три - пять или поодиночке на голых побегах в пазухах прошлогодних опавших листьев. Околоцветник простой, четырёхраздельный, 1-1,5 см в диаметре, трубчатый, гвоздевидный, образован сросшимися лепестковидными чашелистиками. Пыльники расположены в два ряда при входе в трубку околоцветника. Трубка 6-8 см длины, снаружи прижато-волосистая, доли отгиба яйцевидные, в 1,5 раза короче трубки. Венчик четырёхлепестной. Тычинок восемь, сидящих на трубке близ зева друг над другом по четыре. Завязь верхняя одногнёздная, рыльце головчатое, почти сидячее; ножку завязи в виде кольца охватывают подпестичные чешуйки. Цветёт ранней весной (апрель - начало мая) до распускания листьев (или одновременно с ними). Является самым раннецветущим кустарниковым растением для средней полосы России.
Опыляется насекомыми. Яркие цветки, появляющиеся в лесу до распускания листьев у деревьев, привлекают внимание опылителей, среди которых в основном пчёлы, реже наездники и бабочки. Насекомых привлекает также нектар, выделяющийся в основании завязи. Цветки обладают протогинией. Когда хоботок насекомого проникает в трубку околоцветника, пыльца с пыльников, окружающих трубку, не прилипает к нему, так как не обладает липкостью. Далее хоботок касается рыльца, расположенного значительно ниже, и, наконец, нектарников. От нектара хоботок становится липким, и когда насекомое вытаскивает его, он снова соприкасается с пыльниками. На этот раз пыльца прилипает к хоботку и таким образом переносится на другой цветок.
Плоды - ярко-красные овальные сочные костянки размером с косточку вишни с шаровидными блестящими семенами. Косточка широкоовальная. Плодоносит в конце июля - августе. В 1 кг насчитывают 4 тысячи костянок, или 33 тысячи семян. Вес одной костянки составляет 0,3 ± 0,04г. Зародыш занимает почти всё семя, эндосперм полностью или почти полностью отсутствует, запасающую функцию выполняют семядоли.
Все части растения, а особенно плоды содержат остро жгучий ядовитый сок.
Распространение и среда обитания. Встречается почти по всей Европе, в Закавказье (Армения, Азербайджан, север Ирана).
В России растёт по всей лесной зоне - на севере европейской части России (включая арктический регион) и Западной Сибири (по границе с лесостепью; на восток заходит до Байкала), на Северном Кавказе и в Дагестане.
Растёт чаще в подлеске тёмнохвойных и смешанных лесов, реже в широколиственных лесах лесостепи. В южных районах – в субальпийском поясе гор. Хорошо разрастается и ветвится при лёгком осветлении.
Ареал растения в России сокращается (особенно в южной части).
Как заносное, растение натурализовалось повсюду в зоне умеренного климата.</p>
<p><b>Химический состав.</b> В корнях обнаружены стероиды, алкалоиды.
В надземной части растения содержатся тигоненин, алкалоиды. В стеблях обнаружены стероиды - холестерин, ситостерин, стигмастерин, кампестерин, брассикастерин, изофукостерин.
Листья содержат тритерпеноиды, стероиды, алкалоиды, фенолкарбоновые кислоты, флавоноиды, высшие алифатические углеводороды, высшие жирные кислоты; цветки- стероиды.
В плодах найдены каротиноиды (фитуфлуин, бета-каротин, каротин, зеакаротин, ликопин, криптоксантин), стероиды (ситостерин, стигмастерин, кампестерин, брассикастерин, изофукостерин). В семенах содержатся тритерпеноиды, стероиды, алкалоиды, жирное масло, высшие жирные кислоты (лауриновая, миристиновая, пальмитиновая), фосфолипиды (0,12 %).</p>
<p><b>Хозяйственное значение и применение.</b> Паслён сладко-горький - лекарственное, ядовитое, инсектицидное, таннидосодержащее, декоративное растение.
Стебли и листья имеют инсектицидное действие, отвар из них (5-6 кг свежих стеблей на ведро воды) применяют для опрыскивания против гусениц и личинок разных видов насекомых.
Стебли и листья содержат танниды (около 11%), пригодные для дубления шкур.
Растение декоративное как в период цветения, так и в период созревания плодов, пригодно для вертикального озеленения на увлажнённых местах.</p>
<p><b>Медицинское использование.</b> В народной медицине с лечебной целью применяют молодые травянистые побеги с листьями при болезнях кожи, особенно зудящих экземах и воспалениях, при бронхиальной астме, простудных заболеваниях, воспалениях мочевого пузыря, поносах, нерегулярных менструациях, как ранозаживляющее и глистогонное средство. Применяют листья также при водянке, желтухе, коклюше; наружно – при золотухе и ревматизме; ягоды – при венерических болезнях, эпилепсии, приступах мигрени, отвар цветков - при лёгочных болезнях и катарах дыхательных путей.
В гомеопатии эссенцию из свежих молодых побегов используют при гриппе, крапивнице, ревматизме, судорогах.
Листья и ягоды паслёна сладко-горького ядовитые, лечиться ими надо только под наблюдением врача. Они содержат гликоалкалоид соланин, глюкозид дулкамарин, крахмал, смолу, белковые вещества. Дулкамарин по своему действию подобен атропину. Известны случаи отравления животных и птиц. Отравление им нарушает координацию движений у крупного рогатого скота, вызывает понос, сердцебиение.</p>
<b>Сбор, переработка и хранение лекарственного сырья.</b>Собирают травянистые верхушки стеблей в начале или во время цветения. Сырьё сушат в тени. Хранят в ящиках, застланных бумагой, отдельно, как ядовитое растение.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>0-0</poor>
        <mass>0-0</mass>
        <end>0-0</end>
    </item>
	<item>
        <id>40</id>
        <edibility>1</edibility>
        <title>Паслён сладко-горький</title>
        <title_advanced>Паслён сладко-горький</title_advanced>
        <additional>Паслён сладко-горький – Solanum dulcamara</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ПАСЛЁНОВЫЕ – SOLANACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Паслён сладко-горький (лат. Solanum dulcamara) - растение; вид рода Паслён (Solanum) семейства Паслёновые (Solanaceae).
Видовое название растения связано с его плодами - ягодами, которые сначала зелёные, потом жёлтые, а по мере созревания становятся красными, а если их раскусить, то ощущается вкус сначала сладкий, а затем - горьковатый.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Многолетний полукустарник высотой 30-180 см с ползучим деревянистым бугорчатым корневищем.
Стебли длинные, извилистые, угловатые, разветвлённые, плетистые, в нижней части деревянистые, голые или чуть опушённые.
Листья очерёдные (2,5-12,0 см длины и 0,6-1,0 см ширины), продолговато-яйцевидные, заострённые, при основании часто сердцевидные или имеют две маленькие продолговатые доли. Верхние листья часто трёхраздельные или рассечённые. Свежие листья издают неприятный запах.
Соцветия цимозные метельчатые, при основании вильчатые, на длинных цветоносах. Цветки обоеполые, правильные, с двойным околоцветником. Чашечка пятизубчатая, маленькая, блюдцевидная. Венчик сростнолепестный, лиловый, редко белый или розовый, колесообразный, со складчатым пятирассечённым отгибом (12-18 мм в диаметре). Тычинок пять, пыльники узкие, сросшиеся в конусовидную трубку вокруг столбика. Пестик один, завязь верхняя, столбик один с головчатым рыльцем. Цветёт в мае - августе.
Плод - яйцевидная или эллипсоидная, ярко-красная, блестящая вислая ягода до 1 см длины.</p>
<p><b>Распространение и экология.</b> Общее распространение: почти по всему умеренному и субтропическому поясу Старого Света (хотя ареал не сплошной); завезён в Северную Америку.
Распространён в Европейской части России (все районы, кроме Нижне-Волжского), Западной Сибири (Иртышский, Барнаульский районы), Восточной Сибири (Ангаро-Саянский, Даурский районы), на Украине, в Молдавии, Белоруссии, Средней Азии.
Растёт по сырым зарослям кустарников и поёмным лугам, ивнякам, по берегам рек и прудов, около озёр и болот, сырых мусорных мест во всех областях средней полосы России.
Растение теневыносливое.</p>
<p><b>Химический состав.</b> В корнях обнаружены стероиды, алкалоиды.
В надземной части растения содержатся тигоненин, алкалоиды. В стеблях обнаружены стероиды - холестерин, ситостерин, стигмастерин, кампестерин, брассикастерин, изофукостерин.
Листья содержат тритерпеноиды, стероиды, алкалоиды, фенолкарбоновые кислоты, флавоноиды, высшие алифатические углеводороды, высшие жирные кислоты; цветки- стероиды.
В плодах найдены каротиноиды (фитуфлуин, бета-каротин, каротин, зеакаротин, ликопин, криптоксантин), стероиды (ситостерин, стигмастерин, кампестерин, брассикастерин, изофукостерин). В семенах содержатся тритерпеноиды, стероиды, алкалоиды, жирное масло, высшие жирные кислоты (лауриновая, миристиновая, пальмитиновая), фосфолипиды (0,12 %).</p>
<b>Картина отравления.</b>Отравление наступает при поедании ягод (часто детьми), жевании коры, а также при контакте кожи с влажной корой или при попадании на неё сока растений (дерматиты). Вдыхание пыли из коры вызывает раздражение слизистых глотки и дыхательных путей, попадание в глаза раздражает конъюнктиву. После поедания ягод ощущается жжение во рту, боль в подложечной области, тошнота, рвота, слабость, возможны судороги. Отравление протекает по типу геморрагического гастроэнтерита.Отравление наступает при поедании ягод (часто детьми), жевании коры, а также при контакте кожи с влажной корой или при попадании на неё сока растений (дерматиты). Вдыхание пыли из коры вызывает раздражение слизистых глотки и дыхательных путей, попадание в глаза раздражает конъюнктиву. После поедания ягод ощущается жжение во рту, боль в подложечной области, тошнота, рвота, слабость, возможны судороги. Отравление протекает по типу геморрагического гастроэнтерита.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>0-0</poor>
        <mass>0-0</mass>
        <end>0-0</end>
    </item>
	<item>
        <id>42</id>
        <edibility>1</edibility>
        <title>Вороний глаз</title>
        <title_advanced>Вороний глаз</title_advanced>
        <additional>Вороний глаз – Paris</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО МЕЛАНТИЕВЫЕ – MELANTHIACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Вороний глаз (лат. Paris) - род однодольных растений семейства Мелантиевые (Melanthiaceae) (раньше этот род относили к семейству Лилейные). Ядовитое растение.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Многолетнее растение высотой 10-40 см. Корневище горизонтальное, длинное. Стебель прямостоячий, без опушения (как и все части растения). Образует мутовку из четырёх (реже 5-6) почти сидячих листьев длиной до 10 см. Листья широкоэллиптические, с клинообразным основанием и заострённым кончиком.
Цветок одиночный, находится на верхушке стебля. Околоцветник двурядный: 4 наружные листика ланцетной формы, зелёного цвета и 4 внутренних (более мелкие, узко-линейные, желтовато-зелёные). Тычинок восемь, находятся у основания листочков околоцветника. Столбиков четыре, сросшихся у основания. Цветёт вороний глаз в июле - августе.
Плод - шаровидная четырёхгнёздная ягода, диаметром около 1 см, блестящая, чёрная, с сизоватым налётом. Созревает в августе.
Вся надземная часть растения при первых заморозках отмирает, остаётся подземное корневище, которое следующей весной даёт новый надземный побег.</p>
<p><b>Распространение и экология.</b> Растёт почти по всей Европе (кроме юго-востока), в Средиземноморье и Западной Сибири, в лиственных лесах и смешанных лесах на плодородной суглинистой почве. Встречается в хвойных лесах. Предпочитает сырые, затенённые места, заросли кустарников, тенистые овраги. Распространён также в лесостепи.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Вороний глаз четырёхлистный содержит витамин С, флавоноиды, кумарин, органические кислоты (лимонную кислоту, яблочную кислоту), пектиновые вещества, гликозид паридин. В корневищах, листьях и плодах растения содержится ядовитый сапонин паристифин. В корневищах содержатся также сапонины стероидного строения, алкалоиды.</p>
<b>Ядовитость.</b> Растение смертельно ядовито. Особенно часто отравляются дети, которых привлекают блестящие красивые ягоды вороньего глаза. Листья действуют на ЦНС, плоды - на сердце, корневища вызывают рвоту. Симптомы отравления: боли в животе, понос, рвота, приступы головокружения, судороги, нарушение работы сердца вплоть до его остановки. Применение растения для медицинских целей запрещено.</p>]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>0-0</poor>
        <mass>0-0</mass>
        <end>0-0</end>
    </item>
	<item>
        <id>43</id>
        <edibility>1</edibility>
        <title>Снежноягодник белый</title>
        <title_advanced>Снежноягодник белый</title_advanced>
        <additional>Снежноягодник белый - Symphoricarpos albus</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ЖИМОЛОСТНЫЕ - CAPRIFOLIACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Снежноягодник белый, или Снежноягодник кистистый (лат. Symphoricarpos albus) - кустарник, вид рода Снежноягодник семейства Жимолостные, декоративное растение. Родина - Северная Америка.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Листопадный кустарник высотой до 1,5 метров с тонкими побегами.
Листья супротивные, яйцевидные или овальные, цельнокрайние, длиной до 2-5 см. С верхней стороны зелёные, голые, с нижней - сизые и слегка опушённые.
Цветки мелкие (0,6 см диаметром), с колокольчатым 4-5-лопастным розовым венчиком, собраны в густые кистевидные соцветия в пазухах листьев. Цветёт с мая по сентябрь.
Плоды шаровидные, диаметром до 1 см, белого цвета, с двумя косточками внутри, несъедобные. Созревают в сентябре, долго не опадают.</p>
<b>Применение.</b> Применяется в качестве декоративного растения, в основном в живых изгородях, но хорошо смотрится и в одиночных посадках. Цветёт долго и обильно, на растении можно увидеть и цветки и плоды одновременно. Зимостойкость высокая, неприхотлив, хорошо переносит стрижку.
Размножают снежноягодник отводками, черенками, делением куста и семенами.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>0-0</poor>
        <mass>0-0</mass>
        <end>0-0</end>
    </item>
	<item>
        <id>44</id>
        <edibility>1</edibility>
        <title>Бересклет бородавчатый</title>
        <title_advanced>Бересклет бородавчатый</title_advanced>
        <additional>Бересклет бородавчатый - Euonymus verrucosus</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО БЕРЕСКЛЕТОВЫЕ - CELASTRACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Бересклет бородавчатый (лат. Euonymus verrucosus) - невысокий листопадный кустарник, вид рода Бересклет (Euonymus) семейства Бересклетовые (Celastraceae). Растение широко распространено в Евразии, в том числе в европейской части России.
Растение имеет три характерных особенности, по которым его легко отличить от других деревьев и кустарников европейской части России:
­	многочисленные чечевички (бородавочки) на побегах;
­	«мышиный» запах цветков;
­	похожие на головастиков чёрные семена с оранжевыми присемянниками, свешивающиеся из розовых плодов.
Видовой эпитет verrucosus («бородавчатый») происходит от латинского слова verruca («бородавка»). Ранее слово Euonymus считалось женского рода, поэтому научное название вида записывалось как Euonymus verrucosa (такой вариант написания встречается в русскоязычной ботанической литературе до настоящего времени).</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b> Бересклет бородавчатый - прямостоячий листопадный кустарник; высота взрослых растений - от одного до двух метров.
Бересклет бородавчатый в условиях Подмосковья сохраняют семядоли и зелёные листья до трёх лет, а под пологом леса - до 7-8-летнего возраста, что указывает на то, что когда-то бересклеты были вечнозелёными.
Время жизни растения - до пятидесяти лет. За первые пятнадцать лет куст вырастает примерно до полутора метров, после чего его рост существенно замедляется, а после тридцати лет прекращается.
Корневая система поверхностная, с большим количеством мочковатых корешков.
Ветви тонкие, покрыты множеством бурых или черноватых бугорков - наростов (бородавочек), из-за которых вид и получил своё название. Эти образования (так называемые «чечевички») состоят из рыхлой ткани, через которую может проходить воздух, и служат отдушинами в опробковевшем покрове ветвей - через них дышат живые ткани. Молодые ветки имеют тёмно-зелёную окраску; очень тонкие; имеют гребневидные выросты из опробковевшей ткани, служащие для повышения прочности.
Листья простые, супротивные, гладкие, яйцевидно-продолговатые, по краю мелкопильчатые. Зелёная весенняя и летняя окраска осенью сменяется на розовую или красно-розовую.
Цветки мелкие, невзрачные, относительно плоские; собраны в небольшие метельчатые соцветия (по три, пять или семь штук), расположенные в пазухах листьев на длинных цветоножках. Чашелистиков четыре, они плотно прилегают к лепесткам. Лепестков также четыре; их окраска зеленоватая, зеленовато-бурая, коричневатая; они имеют округлую форму, широко распростёрты, расположены в одной плоскости. Тычинок четыре, они прикреплены к мясистому нектарному диску. Столбиков также четыре, они находятся к центре нектарного диска. Запах у цветков неприятный, «мышиный». Бересклет бородавчатый начинает цвести в мае и время начала его цветения обычно совпадает с временем начала цветения ландыша майского (Convallaria majalis). Продолжительность цветения - несколько недель. Опыление происходит с помощью насекомых - цветки бересклета бородавчатого привлекают прежде всего цветочных мух с короткими хоботками.
Плод бересклета бородавчатого - кожистая сухая четырёхраздельная коробочка, внутри которой находятся семена, покрытые сочной мясистой тканью - присемянником. С той стороны, которая выступают наружу, семена чёрные, а с той, которая погружена в присемянник, - светлые; присемянник же окрашен в оранжевый цвет. Незрелые коробочки - шаровидные или грушевидные, бледно-зелёные; позже, при полном дозревании, приобретают розовую или тёмно-розовую окраску. Коробочки раскрываются четырьмя створками, но семена с присемянниками после этого не выпадают, как это происходит у подавляющего большинства цветковых растений, а повисают, подобно серьгам, на «ниточках» (которые правильнее называть семяножками). Такое расположение семян и присемянников, а также сочетание контрастной окраски (розовой у створок коробочки, оранжевой у присемянников и чёрной у семян) делает созревшие плоды растения очень заметными, что важно для их распространения. Мякоть присемянников имеет сладковатый вкус, что привлекает многих птиц, при этом основным разносчиком семян бересклета бородавчатого является коноплянка (Carduelis cannabina). Созревают плоды в августе - сентябре.</p>
<p><b>Распространение и экология.</b> Бересклет бородавчатый чаще всего встречается в широколиственных (особенно в дубравах) и хвойно-широколиственных лесах. Предпочитает плодородные почвы, богатые известью. Теневыносливый мезофит.
Распространён в горах Южной, Центральной и Юго-Восточной Европы, в европейской части России от Пскова до Предуралья. Имеется во многих заповедниках европейской части России, Кавказа, Прибалтики. Растёт также в Турции, Иране, Китае, Японии, Корее.</p>
<p><b>Химический состав и возможность отравления.</b> Бересклет бородавчатый, как и почти все остальные виды этого рода, - ядовитое растение. Ядовиты все части растения.
Наиболее вероятным способом отравления является использование плодов, которые могут вызвать интерес у человека своей яркой окраской (на вкус плоды сладковаты, имеют неприятный привкус). Среди возможных симптомов отравления - рвота, диарея, слабость, озноб, судороги. В качестве первой помощи могут использоваться промывание желудка взвесью активированного угля, приём солевых слабительных, применение очистительной клизмы. Требуется, чтобы отравившийся оставался в покое. Поскольку отравление может вызвать нарушение сердечной деятельности, следует следить за работой сердца больного.</p>
<b>Использование.</b> В листьях, коре и особенно в корнях растения содержится гутта (в коре корней - до 30%) - вещество, из которого можно получать гуттаперчу. В первой половине XX века проводились работы по использованию бересклета бородавчатого и бересклета европейского (Euonymus europaeus) для получения гуттаперчи в промышленных масштабах, но после того, как химическая промышленность стала производить в достаточном количестве искусственные полимеры, работы с бересклетом прекратились.
У бересклета бородавчатого - твёрдая древесина, используемая для изготовления мелких поделок.
Бересклет бородавчатый издавна культивируется как декоративное растение. Помимо прочего, растение используется для создания живых изгородей, в том числе тех, которые используются для декоративного оформления заборов, различных хозяйственных построек, мест компостирования.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>0-0</poor>
        <mass>0-0</mass>
        <end>0-0</end>
    </item>
	<item>
        <id>45</id>
        <edibility>1</edibility>
        <title>Вёх ядовитый</title>
        <title_advanced>Вёх ядовитый</title_advanced>
        <additional>Вёх ядовитый - Cicuta virosa</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ЗОНТИЧНЫЕ - UMBELLIFERAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Вёх ядовитый - ядовитое растение; вид рода Вёх семейства Зонтичные, распространён в Европе.
Другие названия: цикута, кошачья петрушка, вяха, омег, омежник, водяная бешеница, водяной болиголов, мутник, собачий дягиль, гориголова, свиная вошь.
Одно из самых ядовитых растений. Ядовито всё растение, но особенно корневище. Цикута коварна своим приятным морковным запахом и корневищем, по вкусу напоминающим брюкву или редьку. 100-200 г корневища достаточно, чтобы убить корову, а 50-100 г убивают овцу. Из семян и корневища извлекают цикутное масло, или цикутол. Цикутол считается ядовитым, в смоле корня cодержится цикутоксин (см. ниже), наиболее ядовитое начало растения, уже через несколько минут после приёма внутрь вызывающее тошноту, рвоту и колики в нижней части живота, за которыми могут последовать головокружение, шаткая походка, пена изо рта. Зрачки расширены, эпилептиформные припадки и судороги могут закончиться параличом и смертью. Помощь при отравлении - скорейшее промывание желудка взвесью активированного угля и танином.
В русской народной медицине корни и корневища цикуты применяли наружно (в виде мазей, настоек) при некоторых кожных заболеваниях, ревматизме, подагре. Используется в гомеопатии.
Ранее считалось, что Сократ покончил жизнь путем принятия сока цикуты, однако в настоящее время полагают более вероятным, что Сократ принял напиток на основе болиголова пятнистого (Conium maculatum).</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b>Вёх ядовитый - многолетнее травянистое растение высотой до 1-1,2 м с характерным вертикальным белым мясистым корневищем с многочисленными мелкими и тонкими корнями. При продольном разрезе в корневище обнаруживается ряд поперечных полостей, наполненных желтоватого цвета жидкостью. Это характерный отличительный признак вёха. Стебель гладкий, ветвистый, полый. Листья крупные, по краям острозубчатые, дваждыперистые, нижние - почти триждыперисто-рассечённые с линейно-ланцетными, остроконечными и остропильчатыми листочками.
Мелкие белые цветки собраны в сложные (двойные) зонтики с 10-15 главными лучами. Обвёртки отсутствуют (важное отличие от болиголова пятнистого), однако имеются обвёрточки с 8-12 листочками у каждого зонтика. Отдельный цветок построен по пятерной системе. Цветёт во второй половине лета (июль - август).
Плоды мелкие, состоящие из двух полушаровидных семянок коричневого цвета; с наружной стороны каждой семянки находятся 5 широких продольных рёбер; внутренние стороны каждой семянки обращены друг к другу, почти плоские, более светлой окраски, с широкой тёмной полосой посередине. Размножается семенами.</p>
<p><b>Распространение и среда обитания.</b> Распространён на территории Восточной Европы, а также в северных частях Западной Европы, Азии и Северной Америки.
В России - почти повсеместно. Вёх ядовитый произрастает на низких болотистых лугах, по берегам рек, ручьёв и прудов, в канавах, там, где есть достаточное количество воды. Весной это растение растёт быстрее других и на общем фоне выделяется своей величиной, привлекая внимание животных. Зелень, а особенно корневище, имеет специфический, слегка одуряющий запах, который напоминает запах съедобного растения сельдерея (Apium graveolens L.).</p>
<b>Токсикология.</b> Основная статья: Цикутоксин. Вёх является одним из самых ядовитых растений. Это растение особенно коварно из-за вкусовых качеств. Наиболее обстоятельное исследование ядовитых свойств вёха было произведено в 70-х годах XIX века Р. Бёмом в Дерпте. Экспериментальное изучение токсичности вёха ядовитого для сельскохозяйственных и лабораторных животных было проведено Н.Г. Кожемякиным в 1954 году.
Ядовитым началом является аморфный цикутоксин. Его содержание доходит до 0,2% в свежем и до 3,5% в сухом корневище. Цикутоксин был выделен в 1875 году Бёмом в виде светло-жёлтых маслянистых капель, в дальнейшем переходящих в светло-бурую, однородную, тягучую, смолоподобную массу неприятного горького вкуса, без особого запаха. Цикутоксин хорошо, без остатка, растворяется в эфире, хлороформе, а также в кипящей воде и щелочных растворах. При действии концентрированных кислот и щелочей цикутоксин разрушается. По современным данным, он не является ни алкалоидом, ни гликозидом, ни производным пирона и имеет химическую формулу, указанную ниже. Кроме того, в растении содержится эфирное масло - цикутол (в плодах до 1,2%) с разнообразными терпенами.
Корневище вёха особенно ядовито ранней весной и поздней осенью. Однако и в другое время года ядовитость его сохраняется и остаётся высокой. Цикутоксин и другие ядовитые вещества вёха не разрушаются ни под воздействием высокой температуры, ни при длительном хранении. Случаи отравления животных вёхом чаще всего встречаются весной. Среди крупных животных отравления отмечены преимущественно у рогатого скота. Это объясняется меньшей разборчивостью животных к поедаемой траве и тем, что само растение очень легко выдёргивается с корнем.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>0-0</poor>
        <mass>0-0</mass>
        <end>0-0</end>
    </item>
	<item>
        <id>46</id>
        <edibility>1</edibility>
        <title>Белокрыльник</title>
        <title_advanced>Белокрыльник, или калла</title_advanced>
        <additional>Белокрыльник, или калла - Calla</additional>
        <prologue>CЕМЕЙСТВО АРОИДНЫЕ, ИЛИ АРОННИКОВЫЕ - ARACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Белокрыльник, или Калла (лат. Calla) - род многолетних водно-болотных или прибрежных травянистых растений семейства Ароидные, или Аронниковые (Araceae). Род является единственным представителем подсемейства Calloideae и включает только один вид - Белокрыльник болотный (Calla palustris L.). Ранее род понимался более широко, в садоводстве многие виды ароидных до сих пор именуются «каллами».
Ареал - от умеренных до тропических областей Северного полушария. Встречается во многих регионах России, от европейской части до Сибири и Дальнего Востока. Обитает по топким берегам водоёмов, в болотистых и влажных местах.
Выращивается как декоративное растение, применяется в ландшафтном дизайне. Ядовитое растение; используется в народной медицине.</p>
<p><b>Название.</b>Латинское родовое название Calla было взято Карлом Линнеем из «Естественной истории» Плиния Старшего.
В России, по Анненкову, растение имело множество местных названий: белый попутник, бобак, бобовник, болотная трава, вахка (вахта), водяной корень, гуска, житница, змеевик, змей-трава, змейка, капелюшник, красуха, лапушник водяной, лягушечник, медвежьи лапки, образки, озёрный вхтовник (вахтовник), петушки, трифоль, фиалковый корень, хлебник, хлебница, шален.
На Урале белокрыльник известен под названием богородицына помощь (помочь) - там в народной медицине он используется как универсальное средство: болеутоляющее, слабительное, антиревматическое, противовоспалительное и др.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b>Корневище членистое, ползучее, полое и толстое (в поперечнике 0,8-2 см). Симподиально ветвится; на живых участках в узлах от него отходят многочисленные мочковатые придаточные корни, длина которых часто достигает 60 см. Живое корневище со стеблем достигает 1 м длины, а на сплавинах - до 1,4 м. По А. Кернеру, «стебли … белокрыльника … производят впечатление, точно по земле ползут черви». Если корневище стелется по поверхности субстрата, то имеет тёмно-зелёную окраску. Междоузлия корневища неравные, от 0,4 до 6 см длиной. На узлах после отмирания листьев остаются кольцеобразные рубцы. Корни белые, имеют на всем протяжении одинаковую толщину (1,5-2 мм) и тупой кончик; в воде не ветвятся, в торфянистой почве образуются тонкие боковые корешки. На большинстве узлов находятся по одной пазушной почке возобновления. Корневые волоски и микориза у корней не отмечены.
Листья одиночные, очерёдные, овально-сердцевидные, с заострёнными концами и гладким краем; направлены вертикально вверх. На главном побеге их 10-20. Пластинка листа толстая, блестящая, длиной 6-16 см, шириной 5-14 см, с перисто-дуговидным жилкованием, яйцевидно-сердцевидная, у вершины оттянуто-заострённая; густозелёная сверху и более бледная с нижней стороны. Обе её стороны имеют приблизительно одинаковое количество округлых устьиц. Многочисленные боковые дуговидные жилки отходят от срединной на разных уровнях и, загибаясь вперед, сливаются в несколько жилок, доходящих до верхушки пластинки листа.
Черешок длинный, до 1 см толщиной, вогнут на адаксиальной стороне, отходит над основанием перепончатого кожистого влагалища, равного половине длины черешка, верхняя часть которого свободно выдаётся, образуя крупный язычок (лигулу). На засушенном материале черешок часто становится жёлтым или оранжевым. Язычки молодых листьев имеют форму конуса и покрывают передний конец поднимающегося побега с молодыми листьями и пазушными почками. Молодые пластинки в почке закручены, причём последующий лист закручен в противоположном направлении по отношению к нижерасположенному листу.
Поликарпик. Цветки многочисленные, обоеполые, мелкие (до 1 см), без околоцветника, расположены по спирали. Тычинок в цветке обычно шесть (иногда до десяти). Завязь короткояйцевидная с 6-12 удлинёнными семязачатками; образована тремя или более (до шести) плодолистиками, число последних зависит от положения цветка в соцветии и, как правило, увеличивается сверху вниз. Менее трёх плодолистиков в завязи не обнаружено. Рыльце сидячее, густо покрытое прозрачными папиллёзными липкими выростами. На вершине початка имеются только мужские цветки, состоящие из шести тычинок в двух кругах. Тычиночные нити плоские, 1,5-2 мм длиной, 0,5 мм шириной, вдвое длиннее пыльников. Пыльники белые, широко-эллиптические, двухкамерные. Наблюдения Д.А. Кожевникова доказали ошибочность мнения, что цветки белокрыльника однополые, то есть женские состоят из одного пестика, окружённого однотычиночными мужскими цветками. Это мнение возникло, вероятно, потому, что в сформировавшихся початках трудно провести границу между отдельными цветками. По Кожевникову, цветки белокрыльника обоеполые, но граница между ними хорошо видна только на ранних стадиях развития.
Цветки собраны в плотные удлинённые цилиндрические соцветия-початки до 6 см длины на толстой вертикальной цилиндрической ветви до 30 см высотой, окружённой кроющим листом-покрывалом. Покрывало имеет влагалище и яйцевидную пластинку 4-6 см длиной, наверху суженную в линейный кончик, сверху белую, снизу зелёную; влагалище без язычка или он очень маленький, реже влагалище длинное, сросшееся с цветоносом. Основание пластинки покрывала имеет два ушка, одно ниже другого. Покрывало охватывает соцветие до его распускания, образуя бутон. Обычно покрывало одно, но изредка встречаются на соцветии два, три или четыре покрывала, причем расположены они очерёдно, а их размеры уменьшаются снизу вверх. Покрывало становится зелёным после опыления цветков и служит для дополнительного фотосинтеза. Соцветие терминальное, очень редко наряду с ним возникает боковое соцветие. Высота соцветия равна длине листа или немного короче его. Пыльца растения склеена в комочки и не может летать. Опыление происходит при помощи насекомых. Время цветения - со второй половины мая по середину июня.
Плоды - мелкие (в диаметре 6-8 мм) ярко-красные сочные ягоды, собранные в густые короткие цилиндрические соплодия. Плоды созревают примерно через месяц после цветения; в европейской части России растения плодоносят в конце августа. Ягода содержит от трёх до двенадцати семян. Зрелые ягоды заполнены прозрачной студенистой, упругой массой, расположенной преимущественно над семенами. Толщина стенок завязи, из которой образуется внешняя мясистая часть ягоды, неодинакова в разных местах. Наиболее тонка боковая стенка ягоды в месте её прикрепления к оси початка. Зрелые семена коричневые, овальные, размером 3×2 мм, с параллельными продольными неглубокими бороздками. Семена, не освободившиеся от мякоти ягоды, - фиолетовые; после освобождения от мякоти они становятся коричневыми. Семенная оболочка толстая, содержит много воздушных полостей, благодаря чему семена хорошо плавают. Поверхность семян покрыта восковым налётом, не смачивается водой. Семя содержит обильный эндосперм, в котором заключён крупный зародыш, почти равный длине семени и разделённый на трубковидную семядолю, зачаток зародышевого корешка и зародышевую почечку.
Диплоидные числа хромосом белокрыльника: 2n = 36, 2n = 72.
Осенью, после подгнивания цветоноса, соплодие падает на влажную почву или в воду. Плоды от разбухания разрываются, семена высвобождаются из ягод (в одном соплодии содержится 350-400 семян). В оболочке семян имеется воздухоносная ткань, по этой причине они хорошо плавают, не теряя плавучести в течение многих месяцев. Прорастают семена обычно в тех местах, где на поверхности имеется слой воды, укореняясь в отмерших остатках различных растений.
Белокрыльник размножается как семенами, так и вегетативно - при помощи корневищ или отламывающихся почек возобновления. Куртины белокрыльника площадью в несколько квадратных метров образуются исключительно за счёт вегетативного разрастания и размножения. Ежегодно на корневище возникают от одной до пяти боковых ветвей, которые продолжают далее существовать самостоятельно, нарастая в длину и образуя новые боковые побеги. Кроме того, вегетативное размножение происходит за счёт почек возобновления, которые отломились от основного корневища. Прилипшие вместе с почвой к лапам птиц почки могут быть перенесены пернатыми в другие места. В благоприятных условиях у почек образуются придаточные корни и из почек формируются новые растения.</p>
<p><b>Распространение и среда обитания.</b> Белокрыльник болотный - голарктический бореальный вид, обычное растение практически для всей умеренной зоны Северного полушария. Он имеет самый северный ареал в семействе Ароидные, поднимаясь вплоть до субарктического пояса.
Распространён в Северной, Центральной, Восточной и Южной Европе (Румыния, Франция), Северной Америке (в том числе на Северо-Западных территориях, Юконе и Аляске), районах с умеренным климатом в Азии (Китай, Японские острова, Корейский полуостров).
В России обычен в европейской части, Сибири и на Дальнем Востоке. Северная граница ареала идёт от центральной части Карелии на Архангельск, Мезенскую и Печорскую Пижму, доходит на север до Ижмы в Республике Коми; в Западной Сибири она спускается к 63°30&apos; с. ш. на Енисее, в Якутии идёт по Вилюю и поднимается по Лене до Жиганска, направляясь на восток по Алдану. Южная граница проходит фрагментарно через Воронежскую, Тамбовскую, Пензенскую, Оренбургскую области; далее через Алтайский край (Кулундинские боры), юг Красноярского края, Прибайкалье, Приамурье и Приморье к озеру Ханка. Встречается на Камчатке, Кунашире (на других Курильских островах отсутствует), Сахалине.
Предпочитает водные и увлажнённые местообитания с богатым минеральным питанием: его можно встретить на болотах, в канавах, на топких берегах стариц, озёр, ручьёв, на мелководьях с хорошим грунтовым или намывным питанием; часто он наполовину погружён в воду. Во время цветения и плодоношения белокрыльник становится весьма заметен на общем неярком фоне своих типичных мест обитания: весной обращает на себя внимание белизна покрывал его соцветий, позже - ярко-красные ягоды.
Белокрыльник - компонент гигрофильных и болотных фитоценозов. В эутрофных местообитаниях, например, в черноольшанниках, вероятно, оптимальные условия для растения: он образует здесь густые и большие заросли, побеги достигают 35-40 см высоты, листья с крупными пластинками. Хорошо развивается растение также на сплавинах, образуя чистые заросли. Наиболее крупны его особи по краям сплавины. Гораздо хуже развивается белокрыльник в травяно-сфагновых сообществах. Здесь уменьшается его численность, он не образует чистых зарослей. Побеги размещены рассеянно, их высота лишь 10-15 см, листовые пластинки некрупные. Признаки сильного угнетения особенно выражены у белокрыльника в местообитаниях с мощным сфагновым покровом. В этих случаях из мха торчит только листовая пластинка желтоватого цвета небольших размеров.
Белокрыльник – типичный гигрофит, теневыносливое растение, хорошо развивается под пологом ольхи чёрной. В безлесных сообществах (на озёрных сплавинах и островках) молодые листья растения обычно свёрнуты в трубку и расположены вертикально; это расценивают как приспособление против сильного испарения воды и перегрева лучами солнца.
По экологической классификации растений Элленберга, белокрыльник - полутеневой-полусветовой вид, растущий на сырых, плохо аэрируемых почвах, со слабокислой, нейтральной, в некоторых случаях кислой или основной реакцией, бедных или промежуточных по содержанию азота. По другим данным, белокрыльник болотный - слабоацедофильный вид, для него благоприятны местообитания со значениями рН = 4,1-6,0. На болотах Ленинградской области белокрыльник обитает на субстратах с рН = 5,25-5,85.
Несмотря на значительную массу белокрыльника в некоторых болотных фитоценозах, его роль как торфообразователя ничтожна вследствие быстрого разрушения его отмерших частей.</p>
<p><b>Охранный статус.</b> Считается, что белокрыльник болотный находится в критически угрожаемом состоянии в Хорватии и в угрожаемом состоянии в Швейцарии и Чехии. Охраняется на всей территории Франции и Чехии.
В России белокрыльник болотный включён в Красные книги Алтайского и Камчатского краёв, Белгородской, Воронежской, Курской, Магаданской, Мурманской, Самарской, Саратовской и Смоленской областей.
На Украине включён в Красные книги Закарпатской, Сумской, Тернопольской, Харьковской и Черновицкой областей (Красная книга Украины).</p>
<p><b>Химический состав, токсичность.</b> Белокрыльник болотный - ядовитое растение, в сыром виде для человека и сельскохозяйственных животных ядовиты все его части. В растении содержатся алкалоиды (0,042 %) и вещество, похожее на сапонин. Известны случаи массового отравления крупного рогатого скота.
Трава содержит много кремния, флавоноиды, смолистые вещества, стерины, органические кислоты, свободные сахара. В корневищах найдены смолы, крахмал, сахара. Все части растения содержат соединения кремния. В траве 213,4 мг% аскорбиновой кислоты.
Сок свежего растения оказывает местно раздражающее действие, вызывает воспаление. При попадании внутрь организма растение угнетает деятельность сердца, вызывает рвоту, оцепенение, судороги.
При отравлении белокрыльником, как и при отравлении другими сапонинсодержащими растениями, у животных происходит поражение одновременно и пищеварительного тракта, и центральной нервной системы. Наблюдается слюнотечение, дрожь, тимпанит, слабый и частый пульс; очень быстро может наступить смерть.
Лечение при отравлении животных белокрыльником заключается в устранении вздутия живота, после чего животным дают слабительные средства и поддерживают деятельность сердца. Профилактика отравлений заключается в том, чтобы не допускать животных к болотистым местам, особенно в тех случаях, когда животные голодны или в течение длительного времени не получали зелёных кормов.</p>
<p><b>Применение в медицине.</b> Компрессам из свежих корневищ приписывали свойство вытягивать из тела волосатиков и иглы. Листья, разваренные в молоке, прикладывали к пальцам, поражённым панарицием или остеомиелитом. Отвар корневища принимали при водянке и отёках. Все части растения применяли как болеутоляющее средство при ревматизме и сифилитических язвах. Траву белокрыльника под названием «колун» использовали в XVII веке в Якутии как мочегонное средство при задержании мочи, а плоды давали детям как слабительное при грыже и запоре. Отвар подземной части использовали как отхаркивающее, противолихорадочное, при гипоксии, головной боли, гипофункции желудка. Плоды используют при полипах в носу, злокачественных новообразованиях.
В народной медицине известны рецепты настойки корневища, применяемой при укусах ядовитых змей. Ирокезы в качестве припарки от змеиных укусов используют отвар корней и стеблей. Кроме того, при укусах ядовитых змей (а также при ревматизме) применяли истолчённые свежие подземные части.
Индейцы потаватоми припарками из толчёного корня лечат опухоли.
Чай из сушёных корней используют для лечения простуды и гриппа, затруднённого дыхания, кровотечений.
Корневище можно использовать в пищу после сушки, измельчения в порошок и тщательной тепловой обработки. Полученный порошок богат крахмалом и может использоваться в качестве муки для изготовления хлеба, особенно в сочетании с мукой зерновых. Плоды и семена готовят аналогичным образом, порошок из них неприятно пахнет, но питателен.
В старину крестьяне северных губерний России примешивали порошок корневища к ржаной муке для выпечки хлеба (отсюда и произошло русское народное название растения - «хлебница», «хлебник» и «житница»), употребляли листья и корни (в варёном виде) на корм свиньям.
Корни белокрыльника заготавливают для получения ценного пенообразующего вещества - сапонина.
Сок, выжатый из подземной части, проявляет фитонцидную, протистоцидную активность; может быть использован как инсектицид против гусениц непарного шелкопряда.
Экстракт надземной части в эксперименте увеличивает амплитуду сокращений сердца лягушки на 23%, при этом не изменяет их частоты.</p>
<b>Культивирование.</b> Растение используют ландшафтные дизайнеры и садоводы-любители для декоративного оформления берегов водоёмов в парках и садах. Культивируемые растения неприхотливы, теневыносливы, мирятся со временным пересыханием водоёмов. Быстро разрастаясь, образуют плотный ковёр и полностью скрывают берега. Зоны морозостойкости USDA 4-8. Подходящие почвы песчаные, суглинистые и тяжёлые глинистые. Может расти на очень кислых, кислых и нейтральных почвах. Лучшее время для посева семян - конец лета, как только они созреют, потому что всхожесть прошлогодних семян ухудшается. Семена высевают в горшки с почвой, которые на зиму ставят в лотки с водой (около 3 см) в оранжереях. Горшки выносят на постоянное место в конце весны или начале лета, когда минует угроза поздневесенних утренних заморозков. В тёплое время года возможно размножение делением корневищ. Отрезок корневища помещают в воду или в горшок с очень влажной почвой. Размножение черенками возможно летом, для этого используют донный ил.
Белокрыльник пригоден для выращивания во влажной оранжерее или террариуме.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>0-0</poor>
        <mass>0-0</mass>
        <end>0-0</end>
    </item>
	<item>
        <id>47</id>
        <edibility>1</edibility>
        <title>Бузина травянистая</title>
        <title_advanced>Бузина травянистая, или бузина вонючая</title_advanced>
        <additional>Бузина травянистая, или бузина вонючая - sambucus ebulus</additional>
        <prologue>CЕМЕЙСТВА АДОКСОВЫЕ – ADOXACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Бузина травянистая, или Бузина вонючая (лат. Sambucus ebulus) - многолетнее травянистое растение, вид рода Бузина (Sambucus) семейства Адоксовые (Adoxaceae) (ранее этот род включали в семейство Жимолостные или выделяли в отдельное семейство Бузиновые).
Растение ядовито. При использовании цветков, ягод, листьев, особенно свежих, может наступить отравление амигдалином, который переходит в синильную кислоту. Плоды бузины довольно приятны на вкус, нужно быть очень внимательными, чтобы они не попали в руки детям. По другим данным, плоды съедобны, их едят сырыми, готовят из них вино, а также варенье и другие кулинарные изделия.
Название. В синонимику вида входят следующие названия:
Ebulum humile (Mill.) Garcke
Sambucus herbacea Gilib. - Бузина травянистая, или Бузина травяная
Sambucus humilis Mill. - Бузина низкорослая
В литературе приводятся также следующие русские названия для этого растения:
Бузина карликовая, Бузник.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b>. Бузина травянистая - многолетнее травянистое растение с неприятным запахом. Высота взрослого растения составляет от 50 до 150 см.
Стебель прямой. Листья длиной до 20 см, с черешком, который в 4-5 раз короче пластинки; состоят из 9-11 заострённых листочков с пильчатыми краями. У нижних боковых листочков есть черешочки, верхние листочки - сидячие.
Соцветие верхушечное, метельчатое, на длинном цветоносе. Венчик белый, иногда снаружи розоватый или красноватый. Цветки имеют миндальный запах. Плоды чёрные, блестящие, длиной около 4 мм, с тремя или четырьмя яйцевидными семенами.
Время цветения - с мая по июль, время плодоношения - с августа по сентябрь.</p>
<p><b>Распространение и среда обитания.</b> Растение встречается в полосе европейских широколиственных лесов, а также в лесостепях и горах (до среднего пояса) – на Украине, в Белоруссии, на Кавказе, в южной части европейской части России, в Средней Азии (в горах Копетдага).</p>
<b>Использование.</b> В народной медицине используются настой из цветков бузины травянистой как потогонное, мочегонное и вяжущее средство, а также как средство для полосканий и припарок. По своим лекарственным свойствам это растение похоже на бузину чёрную (Sambucus nigra).]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>0-0</poor>
        <mass>0-0</mass>
        <end>0-0</end>
    </item>
	<item>
        <id>48</id>
        <edibility>1</edibility>
        <title>Воронец</title>
        <title_advanced>Воронец</title_advanced>
        <additional>Воронец – actaea</additional>
        <prologue>CЕМЕЙСТВО ЛЮТИКОВЫЕ – RANUNCULACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Воронец (лат. Actaea) - род многолетних травянистых растений семейства Лютиковые (Ranunculaceae).
На территории бывшего СССР произрастает 3 вида, а с учётом рода Клопогон, причисленного к нему, - 8.
Известны простонародные названия растения: Христофорова трава, волчьи ягоды, вонючка, вороньи ягоды. Латинское название имеет греческое происхождение, одно из названий бузины.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b>. Листья крупные очерёдные, дважды или трижды тройчаторассечённые. Цветки мелкие, правильные, обоеполые, собранные в виде простых или разветвлённых кистей. Чашечка из четырёх беловатых, быстро опадающих листочков. Лепестки мелкие, лопатчатые, в числе 1-6, иногда отсутствуют. Тычинки длиннее других частей цветка, многочисленные, нередко с расширенными в верхней части нитями. Пестиков 1-8, с верхней яйцевидной завязью и сидячим широким рыльцем.
Плоды - чёрные или красные (в зависимости от вида), блестящие, величиной с горошину много семянные ягоды или орешки, иногда на длинных ножках.</p>
<p><b>Распространение и среда обитания.</b> Виды рода Воронец встречаются в Северной Европе, на Кавказе и в Западной Сибири, Монголии, Китае, Японии, а также в Северной Америке.
Растут во влажных, тенистых хвойных и смешанных лесах, на опушках; на сухих глинистых или глинисто-каменистых склонах, совершенно открытых местах или в редких зарослях; на кочках среди травяных болот, по лесным болотам.</p>
<b>Значение и применение.</b> Все части растения ядовиты, при употреблении внутрь вызывают тошноту, рвоту, боли в животе, в тяжёлых случаях тремор, судороги, помрачение сознания.
Ветвистое, сильно изогнутое корневище его находило прежде в фармации под именем Radix Christophorianae s. Aconiti racemosi большое применение как слабительное средство.
Ягоды воронца колосовидного, сваренные в квасцах, дают чёрную краску.
Актея используется иногда также как декоративное растение, в садах.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>0-0</poor>
        <mass>0-0</mass>
        <end>0-0</end>
    </item>
	<item>
        <id>49</id>
        <edibility>1</edibility>
        <title>Болиголов пятнистый</title>
        <title_advanced>Болиголов пятнистый</title_advanced>
        <additional>Болиголов пятнистый - Conīum maculātum</additional>
        <prologue>СЕМЕЙСТВО ЗОНТИЧНЫЕ - APIACEAE</prologue>
        <text><![CDATA[<p>Болиголов пятнистый (лат. Conīum maculātum) - двулетнее травянистое растение, вид рода Болиголов (Conium) семейства Зонтичные (Apiaceae).</p>
<p><b>Распространение и экология.</b>В природе ареал вида охватывает Северную Африку: Алжир, Марокко, Тунис и Эфиопия; всю территорию Европы; умеренные районы Азии от Турции до Китая.
В России встречается почти по всей европейской части, на Кавказе, в Западной Сибири.
Произрастает на лесных опушках, заливных лугах, известняковых склонах, как сорное в посевах и огородах, на залежах и пустырях, около жилья, у дорог и заборов, на свалках, по склонам оврагов, по полотну железных дорог.</p>
<p><b>Ботаническое описание.</b>Корень веретенообразный, беловатый.
Стебель высотой 60-180 см, ветвистый, тонкобороздчатый, полый, вместе с листьями голый, иногда с сизым налётом и в нижней части с красновато-бурыми пятнами. Из-за этих пятен и назван «пятнистым». В первый год жизни развивается пучок прикорневых листьев, а во второй год развивается стебель.
Нижние листья на черешках, трижды перистые (напоминают листья петрушки), широкотреугольные, длиной 30-60 см; первичные и вторичные доли на черешочках, третичные, кроме самых нижних, - сидячие; третичные доли продолговато-яйцевидные, глубоко перисто-рассечённые на яйцевидно-ланцетовидные заострённые, иногда с коротким беловатым кончиком дольки. Средние и верхние листья более мелкие и менее сложные, почти сидячие, с узким влагалищем. Конечные доли листьев продолговатые, перисто-надрезанные или раздельные.
Цветки мелкие, белые, пятимерные. Зонтики многочисленные, собранные в щитковидно-метельчатые соцветия с 12-20 слегка шероховатыми на внутренней стороне лучами. Листочки обёртки немногочисленные, яйцевидно-ланцетные, узко-окаймленные, по краям неясно-зазубренные, отвороченные книзу, односторонние, в числе трёх - пяти, сросшиеся своими основаниями, голые, короче или чуть длиннее лучей зонтичка. Лепестки в числе пяти, свободные, белые, обратносердцевидные с короткой, загнутой внутрь долькой. Тычинок пять, чередующихся с лепестками. Пестик с нижней двугнёздной завязью и двумя столбиками длиной около 1 мм, заканчивающимися тупыми рыльцами; подстолбие короткоконическое, почти вдвое короче столбика. Цветёт в июне - июле.
Плоды почти округлые или яйцевидные двусемянки, немного сжатые с боков, с выступающими волнистыми рёбрами; распадаются на два полуплодика (мерикарпия) длиной 3-3,5 мм. Плодоносит в августе - сентябре. Вес 1000 «семян» (полуплодиков) 1,3-1,4 г.
Все части растения, будучи растёртыми в руке, издают неприятный мышиный запах.</p>
<p><b>Растительное сырье. Заготовка.</b> В лекарственных целях используется трава болиголова (стебли, листья, цветки), которую заготавливают в период цветения и начале образования семян. Листья собирают во время цветения, незрелые семена - вместе с зонтиками. При высыхании семена легко высыпаются из зонтиков.
Все части растения ядовиты, поэтому при заготовках необходимо строго соблюдать правила безопасности: не пробовать растение на вкус, не позволять собирать детям, готовое сырьё хранить отдельно от других лекарственных растений.</p>
<p><b>Химический состав.</b> Ядовитые свойства определяют алкалоиды кониин (самый ядовитый), метилкониин, конгидрин, псевдоконгидрин, коницеин. Содержит также жирное масло, в состав которого входят глицериды петрозелиновой и петрозелидиновой кислот. В плодах болиголова содержатся до 2% алкалоидов, в листьях - до 0,1%, в цветках - до 0,24%, в семенах - до 2%; до 0,08% - эфирного масла и кофейной кислоты. Из цветков выделены кверцетин (входит в группу витамина P) и кемпферол.</p>
<p><b>Фармакологические свойства.</b> В народной медицине болиголов применяется как успокаивающее, противосудорожное и болеутоляющее средство при болезненных состояниях, сопровождающихся судорогами или спазмом внутренних органов - хорее, эпилепсии, коклюше, мигрени. Сгущённый сок болиголова обладает мочегонным действием. Спиртовая настойка семян и листьев болиголова (1:10) применялась как болеутоляющее средство при различных болях (в том числе и онкологических), возникающих при заболевании органов пищеварения, при задержке мочи в мочевом пузыре, ночном семяизвержении у подростков, задержке менструаций, упорном болезненном кашле.
Экстракт и пластырь применяют наружно в качестве обезболивающего средства.</p>
<p><b>Значение и применение.</b> В Древней Греции его использовали как «официальный» яд, которым отравляли осуждённых на смерть. Считается, что ядом болиголова были отравлены Сократ и Фокион. Со времён Гиппократа считается лекарственным растением.
Известны случаи отравления оголодавшего скота. Отравление наступает при поедании лошадьми 2-3 кг свежей травы, крупным рогатым скотом - 4-5 кг, утками - 50-70 г. Силосование и высушивание не обезвреживает растение. При отравлении животным дают парное молоко.
Сок растения, содержащий дубильные вещества, пригоден для дубления некоторых сортов кожи (однако, из-за ядовитости, используется в этих целях редко).
Инсектицид.
Медонос, но сильная ядовитость исключает возможность его использования в качестве медоносного растения.</p>
<p><b>Применение в медицине.</b> Ранее препараты из болиголова довольно широко применялись в медицине при разных заболеваниях, но из-за ненадёжности лечебного действия и случаев отравлений при лечении врачи почти перестали применять болиголов в качестве лекарства. В 1990-х и 2000-х годах специалистами Северного государственного медицинского университета (Н.Н.Алеутским, Н.А.Назаренко, Э.А.Рехачевой) были запатентованы методы применения препаратов из болиголова при лечении саркомы и других опухолей.</p>
<p><b>Надземная часть. </b> В народной медицине настойка и сок - при хорее, желудочных и кишечных коликах, анурии, анемии, дисменорее, сифилисе.
В гомеопатии – при атеросклеротических явлениях, опухолевидных разращениях, фиброме матки. В прошлом в гомеопатии применяли в виде спиртовой настойки из свежего растения как одно из самых лучших средств от раковых опухолей, припухания лимфатических желёз, золотухи, малокровия, головных болей, запора, задержки мочи, сухого судорожного кашля, чувства страха, задержки менструаций, изжоги, шума в ушах.
Листья. Местно – при ревматизме и подагре.
Плоды. В Таджикистане - для лечения эпилепсии, сердечно-сосудистых заболеваний, раке кожи; как болеутоляющее, гемостатическое.</p>
<p><b>Противопоказания.</b> Все части растения очень ядовиты.</p>
<b>Картина отравления.</b> Все части растения вследствие наличия алкалоидов очень ядовиты. Наибольшей токсичностью отличается кониин, обладающий никотиноподобным и курареподобным действием. Он вызывает в скелетной мышце эффекты, подобные ацетилхолину, или, наоборот, проявляется его антагонистическое действие к последнему. Малые и средние дозы повышают артериальное давление, усиливают сокращения и учащают ритм сердца. Кониин вызывает сначала возбуждение, а затем остановку дыхания. Другие алкалоиды растения по своему действию сходны с кониином, но отличаются от него меньшей токсичностью.
Основные симптомы отравления: тошнота, слюнотечение, головокружение, нарушение глотания, речи, побледнение кожи. Начальное возбуждение сопровождается судорогами и переходит в угнетение ЦНС. Характерным является восходящий паралич, начинающийся с нижних конечностей, сопровождающийся потерей кожной чувствительности. Зрачки расширены, на свет не реагируют. Нарастающее удушье может привести к остановке дыхания. При контакте с кожей сок вызывает дерматит. Известны случаи отравления оголодавшего скота. Противоядием является молоко, подкрашенное марганцовокислым калием до розового цвета.]]></text>
        <start>0-0</start>
        <poor>0-0</poor>
        <mass>0-0</mass>
        <end>0-0</end>
    </item>
</items>
